export let allQuestions = [

            {
                "question": "Антифунгални лекови од групата на азолски деривати се:",
                "answer": ["кетоконазол", "флуконазол", "итраконазол"],
                "options": ["Амфотерицини", "нистатин", "кетоконазол", "флуконазол", "итраконазол", "линдане", "глукантим", "пентамидин"]
            },
            {
                "question": "Наброј најмалку три групи на антисептици:",
                "answer": ["Оксиданси", "Алкохоли", "Пероксиди"],
                "options": ["Оксиданси", "Алкохоли", "Пероксиди", "Антибиотици", "Стероиди"]
            },
            {
                "question": "Брза и пролонгирана активна имунолошка заштита со вакцинација е карактеристична за:",
                "answer": ["живите вакцини"],
                "options": ["живите вакцини", "мртвите вакцини", "полисахаридни вакцини", "коњугирани полисахаридни вакцини"]
            },
            {
                "question": "Доколку МИК е помала од концентрациите на антибиотикот постигнати во организмот со вообичаеното дозирање микроорганизмот се смета за:",
                "answer": ["осетлив"],
                "options": ["осетлив", "интермедиерен", "резистентен", "индиферентен"]
            },
            {
                "question": "Основи за успешно лекување на септичниот шок се (3 одговори се точни):",
                "answer": ["ресупститација", "мониторирање", "соодветна антимикробна терапија"],
                "options": ["ресупститација", "кортикостероиди", "антипиретици", "мониторирање", "соодветна антимикробна терапија"]
            },
            {
                "question": "Што е точно:",
                "answer": ["сероконверзија оди во прилог на акутна инфекција", "првите специфични антитела се појавуваат во третата недела на инфекцијата", "за правилна интерпретација на серолошките резултати потребно е да се проследат парни серуми земени на растојание од 2 до 4 седмици"],
                "options": ["сероконверзија оди во прилог на акутна инфекција", "првите специфични антитела се појавуваат во третата недела на инфекцијата", "за правилна интерпретација на серолошките резултати потребно е да се проследат парни серуми земени на растојание од 2 до 4 седмици", "детекцијата на ИгА антитела оди во прилог на акутна инфекција", "првите специфични антитела кои се појавуваат со ИгГ"]
            },
            {
                "question": "Што е точно (2 одговори се точни):",
                "answer": ["само една позитивна хемокултура има дијагностичка вредност доколку станува збор за изолат што е специфично патоген", "повеќе позитивни хемокултури со истиот причинител во контекст на клиничката слика обично имаат апсолутна дијагностичка вредност"],
                "options": ["само една позитивна хемокултура има дијагностичка вредност доколку станува збор за изолат што е специфично патоген", "само една позитивна хемокултура секогаш значи загадување на хемокултура", "само една позитивна хемокултура со сигурност исклучува бактериемија", "повеќе позитивни хемокултури со истиот причинител во контекст на клиничката слика обично имаат апсолутна дијагностичка вредност"]
            },
            {
                "question": "При локална инфекција егзотоксин излачува:",
                "answer": ["clostridium tetani"],
                "options": ["clostridium tetani", "brucella melitensis", "salmonella typhi", "chlamydia psitaci"]
            },
            {
                "question": "Цитокините предизвикуваат (2 одговори се точни):",
                "answer": ["зголемена пермеабилност на крвните садови", "го активираат хуморалниот имунитет"],
                "options": ["зголемена пермеабилност на крвните садови", "го активираат хуморалниот имунитет", "индуцираат прокоагулаторна активност", "стимулираат бактериски развој на клетката"]
            },
            {
                "question": "Преку кој процес бактериите опстојуваат во клетки? (напиши):",
                "answer": ["со механизам на спречување на фузија на фагозом со лизозом"],
                "options": ["со механизам на спречување на фузија на фагозом со лизозом"]
            },
            {
                "question": "За превенција на маларија колку дози Mefloquine се дава? (напиши):",
                "answer": ["250мг еднаш седмично, 2 седмици пред, за цело време на престојот во маларичниот регион и 4 седмици по изложувањето"],
                "options": ["250мг еднаш седмично, 2 седмици пред, за цело време на престојот во маларичниот регион и 4 седмици по изложувањето"]
            },
            {
                "question": "Антицитомегаловирусни лекови се: (напиши):",
                "answer": ["Foskarnet", "Ganciklovir", "Cidofovir"],
                "options": ["Foskarnet", "Ganciklovir", "Cidofovir"]
            },
            {
                "question": "Пролонгирана температура (напиши):",
                "answer": ["над 20 дена"],
                "options": ["над 20 дена"]
            },
            {
                "question": "Терапија на генитален херпес-ацикловир, се дава (напиши):",
                "answer": ["5/7-10 дена (интравенски) или 10-14 дена (орално)"],
                "options": ["5/7-10 дена (интравенски) или 10-14 дена (орално)"]
            },
            {
                "question": "Наброј неколку индикации за вакцина против вирус на инфлуенца:",
                "answer": ["Секое лице постаро од 6 месеци кое има зголемен ризик од компликации на инфлуенца", "постари од 65 години", "лица со хронична болест на бубрезите, дијабетес, хемоглобинопатии, имуносупресија, хронични кардиоваскуларни и белодробни заболувања"],
                "options": ["Секое лице постаро од 6 месеци кое има зголемен ризик од компликации на инфлуенца", "постари од 65 години", "лица со хронична болест на бубрезите, дијабетес, хемоглобинопатии, имуносупресија, хронични кардиоваскуларни и белодробни заболувања"]
            },
            {
                "question": "Дијагнозата на сепса е дефинирана со синдромот на системска инфламација и:",
                "answer": ["инфекција"],
                "options": ["хипотензија", "олигурија", "инфекција", "енцефалопатија", "хипербилирубинемија"]
            },
            {
                "question": "Сепса кај интравенски корисник на наркотици најчесто е предизвикана од:",
                "answer": ["Staphylococcus aureus"],
                "options": ["Staphylococcus aureus", "Haemophilus influenza", "Neisseria meningitidis", "E.coli", "Streptococcus pyogenes"]
            },
            {
                "question": "Температурна крива претставува графички запис на осцилациите на покачена температура во тек на",
                "answer": ["Траењето на целата болест"],
                "options": ["Деноноќието", "Една седмица", "Траењето на целата болест", "Иницијалниот стадиум", "Стадиум на регресија"]
            },
            {
                "question": "Кој од наведените антибиотици не припаѓа на групата макролиди",
                "answer": ["Амикацин"],
                "options": ["Еритромицин", "Амикацин", "Азитромицин", "Кларитромицин", "Рокситромицин"]
            },
            {
                "question": "Кој од наведените антибиотици има анти анаеробна активност",
                "answer": ["Клиндамицин"],
                "options": ["Цефтриаксон", "Гентамицин", "Стрептомицин", "Клиндамицин", "Цефтазидим"]
            },
            {
                "question": "Кај болни со дентален абсцес кој се алергични на пеницилин се дава",
                "answer": ["Клиндамицин"],
                "options": ["Еритромицин", "Клиндамицин", "Рифампицин", "Тетрациклин", "Амикацин"]
            },
            {
                "question": "Стрептомицин има механизам на дејство со инхибиција на протеинска синтеза",
                "answer": ["Со посредство на инхибиција на рибозомите"],
                "options": ["Со посредство на инхибиција на рибозомите", "Со посредство на ДНК гираза", "Со посредство на полимераза", "Со инхибиција на фосфатаза"]
            },
            {
                "question": "Тазобактам е",
                "answer": ["Пеницилин беталактамаза инхибитор"],
                "options": ["Антипсеудомонас пеницилин", "Уреидопеницилин", "Пеницилин беталактамаза инхибитор", "Антипнеумококни кинолон"]
            },
            {
                "question": "Цефепим е претставник на цефалоспориска група",
                "answer": ["Четврта"],
                "options": ["Прва", "Втора", "Трета", "Четврта"]
            },
            {
                "question": "Механизмот на дејство на беталактамските антимикробни средства е",
                "answer": ["Ја инхибира синтезата на бактеријски ѕид"],
                "options": ["Ја инхибира синтезата на бактеријски ѕид", "Ја инхибира синтезата на фолати", "Ја блокира транскрипцијата на бактеријска ДНК", "Ја инхибира синтезата на бактеријски протеини"]
            },
            {
                "question": "Претставник на цефалоспорини од трета генерација е",
                "answer": ["Цефтриаксон"],
                "options": ["Цефалексин", "Цефаклор", "Цефтриаксон", "Цефрадин"]
            },
            {
                "question": "Претставник на тетрациклините е",
                "answer": ["Доксицилин"],
                "options": ["Доксицилин", "Цефаклор", "Еритромицин", "Клоксацилин"]
            },
            {
                "question": "Плазмата треба да се дава во состојби на хипопротеинемија при",
                "answer": ["Субакутни и хронични ентероколити", "Тешка потхранетост"],
                "options": ["Субакутни и хронични ентероколити", "Гравидитет", "Пертилост", "Тешка потхранетост", "Секоја септична состојба"]
            },
            {
                "question": "Кортикостероидите делуваат неповолно на инфламација и оневозможуваат нејзина пролиферација со",
                "answer": ["Со инхибирање на фагоцитоза", "Неповолно дејство на синтеза на антителата"],
                "options": ["Со намалување на тонусот на капиларите и артериите", "Со зголемување на пропустливоста на крвните садови за протеини", "Со инхибирање на фагоцитоза", "Неповолно дејство на синтеза на антителата"]
            },
            {
                "question": "Антифлогистичко дејство за кортикостероидите се користи при",
                "answer": ["Орхит кај паротитис", "Гноен менингит"],
                "options": ["Орхит кај паротитис", "Гноен менингит", "Серозен менингит", "Атипична пнеумонија", "Бруцелоза"]
            },
            {
                "question": "Селективна токсичност е својство кое го има",
                "answer": ["Антибиотикот од антимикробниот спектар"],
                "options": ["Антибиотикот од антимикробниот спектар", "Антибиотикот од дезинфициентот", "Антибиотикот од пробиотикот"]
            },
            {
                "question": "Антибиотик со тесен спектар има",
                "answer": ["Тесно индикационо поле"],
                "options": ["Тесна зона на бактериска лиза", "Тесно индикационо поле", "Тесен МИК", "Се наведено"]
            },
            {
                "question": "Клиничките и болошките манифестации при инфекцијата , односно инфективната болест ја одразуваат",
                "answer": ["Нерамнотежата меѓу вируленцијата на патогениот инфективен агенс и одбрамбениот капацитет на домакинот"],
                "options": ["Нерамнотежата меѓу патиогениот инфективен агенс и одбрамбениот капацитет на домакинот", "Рамнотежата меѓу вируленцијата на патогениот инфективен агенс и одбрамбениот капацитет на домаќинот", "Нерамнотежата меѓу вируленцијата на домаќинот на патогениот инфективен агенс и одбрамбениот капацитет на домаќинот", "Рамнотежата меѓу патогениот инфективен агенс и одбранбениот капацитет на домакинот", "Нерамнотежата меѓу вируленцијата на патогенот инфективен агенс и домаќинот"]
            },
            {
                "question": "Взаемното дејство на инфективниот агенс и домаќинот може да резултира со развој или ерадикација на инфективни агенси во зависност од",
                "answer": ["Биланост на нивната патогеност и вируленција и состојбата на капацитетот на одбранбените средства и механизми на домаќинот"],
                "options": ["Состојбата и капацитетот на одбранбените средства и механизми на домаќинот", "Биланост на нивната патогеност и вируленција и состојбата на домаќинот", "Биланост на нивната патогеност и вируленција", "Билансот на нивната патогеност и состојба и капацитет на одбранбените средства и механизми на домаќинот", "Биланост на нивната патогеност и вируленција и состојбата на капацитетот на одбранбените средства и механизми на домаќинот"]
            },
            {
                "question": "Беталактамите преставуваат група на антибиотици кои имаат иста хемиска структура чија основа е беталактамски прстен врз база на кој се развиле следниве подгрупи",
                "answer": ["Пеницилини, цефалоспорини, кабапенеми, монобактами"],
                "options": ["Пеницилини, цефалоспорини, кабапенеми, монобактами", "Пеницилини, тетрациклини, карбапенеми, монобактами", "Пеницилини, цефалоспорини, макролиди, монобактами", "Пеницилини, цефалоспорини, кабрапенеми, аминогликозиди", "Пеницилини, цефалоспорини, кинилони, монобактами"]
            },
            {
                "question": "Можните причинители на инфективни болести се",
                "answer": ["Инфективни агенси"],
                "options": ["Микроорганизми", "Инфективни агенси", "Бактерии", "Вируси", "Габи"]
            },
            {
                "question": "Контактот на човекот со мо од надворешната средина најчесто се сведува на",
                "answer": ["Обична контаминација"],
                "options": ["Обична контаминација", "Инфекција", "Инфективна болест", "Сепса", "Интоксикација"]
            },
            {
                "question": "Оправдана комбинација на два антибиотици се користи да:",
                "answer": ["Превенира појава на резистентни соеви", "Користи антибактеријски ефект"],
                "options": ["Превенира појава на резистентни соеви", "Користи антибактеријски ефект", "Спречи коинфекции", "Спречи антибиотска токсичност", "Скрати време на третман"]
            },
            {
                "question": "Во редовниот задолжителен календар за имунизација на Република Македонија предвидена е следната вакцина",
                "answer": ["За дифтерија"],
                "options": ["За жолта треска", "За дифтерија", "За абдоминален тифус", "За јапонски енцефалитис", "Ниту едно"]
            },
            {
                "question": "Пасивен имунитет означува",
                "answer": ["Стекнување на имунизирани антитела продуцирани кај друг домаќин"],
                "options": ["Стекнување на имунитет продуциран кај истиот домаќин", "Стекнување на имунизирани антитела продуцирани кај друг домаќин", "Стекнување на неимуни антитела продуцирани кај друг домаќин", "Стекнување на неимуни антитела продуцирани кај истиот домаќин", "Ниту едно"]
            },
            {
                "question": "Одбраната од вирусните инфекции вклучува",
                "answer": ["Антитела", "Интерферони", "ТНФ", "Клеточен имунитет зависно од видот на вирус"],
                "options": ["Антитела", "Интерферони", "ТНФ", "Клеточен имунитет зависно од видот на вирус", "Сите одговори се точни"]
            },
            {
                "question": "Против која група на вируси клеточен имунитет игра ексклузивна улога во заштитата",
                "answer": ["Херпес вируси"],
                "options": ["Херпес вируси", "Грип вируси", "Хепатитис вируси", "Вирус на човечка имунодефициенција"]
            },
            {
                "question": "Медикаменти за одбрана од инфективните габички вклучуваат",
                "answer": ["Површински бариери", "Фагоцитоза", "Клеточен имунитет"],
                "options": ["Површински бариери", "Фагоцитоза", "Клеточен имунитет", "Сите одговори се точни"]
            },
            {
                "question": "Инфективните бактерии како што се дифтерија, тетанус и ботулизам се резултат на дејство на",
                "answer": ["Егзотоксин продуцирани при локална инфекција"],
                "options": ["Егзотоксин продуцирани при локална инфекција", "Ендотоксини произведени при системска инфекција", "Целуларни продукти произведени при локална инфекција", "Целуларни продукти произведени при системска инфекција"]
            },
            {
                "question": "Синдром на системски инфламаторен одговор се карактеризира со асоцијација на најмалку два од следниве параметри",
                "answer": ["Телесна температура >38°C или <36°C", "Тахикардија >120 удари во минута", "Респирации >30 во минута", "Леукцоцитоза <12.000mm³ или леукопенија >3.000mm³"],
                "options": ["Телесна температура >38°C или <36°C", "Тахикардија >120 удари во минута", "Респирации >30 во минута", "Леукцоцитоза <12.000mm³ или леукопенија >3.000mm³", "Сите одговори се точни"]
            },
            {
                "question": "Кои три општи принципи се применуваат при дијагностицирање на инфективни заболувања",
                "answer": ["Клинички", "Етиолошки", "Еколошки"],
                "options": ["Клинички", "Етиолошки", "Еколошки", "Микробиолошки", "Физиолошки"]
            },
            {
                "question": "Епидемиолошките анкети даваат поратоци за- напиши",
                "answer": ["Запознавање со епидемиолошката ситуација која довела до развивање на болеста и начинот на кој тоа заболување се пренесува"],
                "options": ["Запознавање со епидемиолошката ситуација која довела до развивање на болеста и начинот на кој тоа заболување се пренесува", "Доколку постои можност за епидемија", "Опишување на симптомите на болеста", "Броење на бројот на заболени лица"]
            },
            {
                "question": "Наброј два претставници на пеницилините М",
                "answer": ["Оксацилин", "Клоксацилин"],
                "options": ["Оксацилин", "Клоксацилин", "Амоксицилин", "Пеницилин"]
            },
            {
                "question": "Карбапенемите се бета лактами чиј спкетар на дејство е-напиши",
                "answer": ["Широк спектар на дејсво кои опфаќа повеќе аеробни и анаеробни бакт", "Pseudomonas spp, streptococcus spp, staphylococcus spp, E.coli"],
                "options": ["Широк спектар на дејсво кои опфаќа повеќе аеробни и анаеробни бакт", "Pseudomonas spp, streptococcus spp, staphylococcus spp, E.coli", "Ентерококи и стрептококи", "Само грам позитивни бактерии"]
            },
            {
                "question": "Напиши кои се претставници на аминогликозитите се",
                "answer": ["Стептомицин", "Гентамицин", "Тобрамицин", "Амикацин", "Дибекацин", "Метилмицин"],
                "options": ["Стептомицин", "Гентамицин", "Тобрамицин", "Амикацин", "Дибекацин", "Метилмицин", "Цефтриаксон"]
            },
            {
                "question": "Напиши кој е механизмот на дејство на макролидите",
                "answer": ["Се врзува за 50Ѕ подединицата на рибоцомите и спречува односно инхибира синтеза на протеини"],
                "options": ["Се врзува за 50Ѕ подединицата на рибоцомите и спречува односно инхибира синтеза на протеини", "Се врзува за 30S подединицата на рибоцомите", "Се врзува за ДНК и ја инхибира репликацијата", "Инхибира транскрипцијата на РНК"]
            },
            {
                "question": "Напиши кои се претставници на линкозамидите",
                "answer": ["Линкомицин", "Клиндамицин"],
                "options": ["Линкомицин", "Клиндамицин", "Цефалексин", "Тетрациклин"]
            },
            {
                "question": "Напиши кој е спектарот на дејство на ацикловир",
                "answer": ["Herpes simplex I/II", "Varicella zoster", "EBV"],
                "options": ["Herpes simplex I/II", "Varicella zoster", "EBV", "Цитомегаловирус"]
            },
            {
                "question": "Напиши кои се претставници на нуклеозидни инхибитори на реверзна транскриптаза (НИРТ)",
                "answer": ["Зидовудин", "Залцитабин", "Диданосин", "Ламивудин", "Абацавир", "Емтрицитабин", "Тенофовир"],
                "options": ["Зидовудин", "Залцитабин", "Диданосин", "Ламивудин", "Абацавир", "Емтрицитабин", "Тенофовир", "Неогибитори на реверзна транскриптаза"]
            },
            {
                "question": "Напиши го механизмот на дејство на ганцикловир",
                "answer": ["По внес на инфицирани клетки се фосфорилира од страна на тимидин киназа во трифосфатен метаболит и се вградува во вирусна ДНК и спречува нејзина елонгација"],
                "options": ["По внес на инфицирани клетки се фосфорилира од страна на тимидин киназа во трифосфатен метаболит и се вградува во вирусна ДНК и спречува нејзина елонгација", "Инхибира реверзна транскриптаза", "Се врзува за ДНК и ја нарушува репликацијата", "Инхибира гликозилација на вирусната капсула"]
            },
            {
                "question": "Активната имунизација претставува поттикнување на организмот за создавање одбрана со-напиши",
                "answer": ["Давање на вакцини со токсоиди"],
                "options": ["Давање на вакцини со токсоиди", "Давање на вакцини со мртви патогени", "Активирање на клеточен имунитет", "Давање на антибиотски третман"]
            },
            {
                "question": "Вакцини кои се даваат во првата недела по раѓањето според календарот се-напиши",
                "answer": ["Орална полиовакцина и вакцина против Хепатитис Б", "BCG"],
                "options": ["Орална полиовакцина и вакцина против Хепатитис Б", "BCG", "Дифтеријска вакцина", "Тетанска вакцина"]
            },
            {
                "question": "Горната летална граница на температурата е околу – напиши",
                "answer": ["43С"],
                "options": ["42С", "43С", "44С", "45С"]
            },
            {
                "question": "Кај здрави лица нормалната телесна температура се движи од - напиши",
                "answer": ["36,8-37,2С"],
                "options": ["36,8-37,2С", "36,0-37,4С", "37,2-38,0С", "35,8-37,0С"]
            },
            {
                "question": "Нормалните дневни варијации кај секој здрав поединец најчесто се од -напиши",
                "answer": ["0,4"],
                "options": ["0,4", "0,6", "0,5", "0,7"]
            },
            {
                "question": "Клеточен имунитет на клетките инфицирани со вируси се реализира според 3..-напиши",
                "answer": ["Антивирус специфична цитотоксичност", "Природна цитотоксичност", "Клеточна цитотоксичност"],
                "options": ["Антивирус специфична цитотоксичност", "Природна цитотоксичност", "Клеточна цитотоксичност", "Т-хелпер зависна цитотоксичност"]
            },
            {
                "question": "Специфичната имуна одбрана против хелминтите зависи од- напиши",
                "answer": ["Миелоидните бета клетки", "Еозинофилите", "Макрофатите", "Тромбоцитите", "IgM"],
                "options": ["Миелоидните бета клетки", "Еозинофилите", "Макрофатите", "Тромбоцитите", "IgM"]
            },
            {
                "question": "Кој имунитет се покажува како важен во одбраната од многу видови габи – напиши",
                "answer": ["Целуларен Т лимфоцитно зависен имунитет"],
                "options": ["Целуларен Т лимфоцитно зависен имунитет", "Хуморален имунитет", "Фагоцитоза", "Секреторни IgA"]
            },
            {
                "question": "На што се должат клиничките манифестации на болестите предизвикани од грам негативните бактерии-напиши",
                "answer": ["Клиничките манифестации се должат на ендотоксинот"],
                "options": ["Клиничките манифестации се должат на ендотоксинот", "Дејство на екзотоксинот", "Бактериски спори", "Инвазија на клетките"]
            },
            {
                "question": "Синдромот на системски инфламаторен одговор се карактеризира со асоцијација од најмалку два од следниве параметри 2",
                "answer": ["Тахикардија >90 удари/мин", "Респирации >20 во мин или PaCO2 <32mmHg (4.3 kPa)"],
                "options": ["Телесна температура >39С или <35C", "Тахикардија >90 удари/мин", "Респирации >20 во мин или PaCO2 <32mmHg (4.3 kPa)", "Леукоцитоза >20.000mm3 или леукопенија <3.000mm3"]
            },
            {
                "question": "Прегледот има два јасно одвоени дела – напиши",
                "answer": ["Анамнеза", "Физикален преглед"],
                "options": ["Анамнеза", "Физикален преглед", "Рентгенолошки преглед", "Клиничка анализа"]
            },
            {
                "question": "Неспецифични маркери на инфламација придонесуваат при – напиши",
                "answer": ["Поствување на дијагноза на болеста и следење на еволуција на истата"],
                "options": ["Поствување на дијагноза на болеста и следење на еволуција на истата", "Прогноза на болеста", "Третман на болеста", "Потврда на бактериска инфекција"]
            },
            {
                "question": "Наброј два претставници на уреидопеницилините",
                "answer": ["Мезлоцилин", "Пиперацилин"],
                "options": ["Мезлоцилин", "Пиперацилин", "Оксацилин", "Клоксацилин"]
            },
            {
                "question": "Микобактами .... се ефикасни против",
                "answer": ["Грам негативните бактерии"],
                "options": ["Грам негативните бактерии", "Грам позитивни бактерии", "Вируси", "Габи"]
            },
            {
                "question": "Механизам на флуорокинилони – напиши",
                "answer": ["Инхибиција на синтеза на ДНК преку дејство на ензимот ДНК гираза т.е топоизомераза II"],
                "options": ["Инхибиција на синтеза на ДНК преку дејство на ензимот ДНК гираза т.е топоизомераза II", "Инхибиција на синтеза на РНК", "Инхибиција на клеточен метаболизам", "Директно влијае на ДНК репликација"]
            },
            {
                "question": "Антипневмококни кинилони се – напиши",
                "answer": ["Спарфлоксицин", "Левофлоксацин", "Моксифлоксацин"],
                "options": ["Спарфлоксицин", "Левофлоксацин", "Моксифлоксацин", "Ципрофлоксацин"]
            },
            {
                "question": "Механизам на дејство на ацикловир – трифосфатот е- напиши",
                "answer": ["Дејствува како аналог на деоксигванозин трифосфат, така што се инкорпорира во вирусна ДНК полимераза предизвикувајќи нејзина инхибиција со што се прекинува процесот на репрликација на вирусната ДНК"],
                "options": ["Дејствува како аналог на деоксигванозин трифосфат, така што се инкорпорира во вирусна ДНК полимераза предизвикувајќи нејзина инхибиција со што се прекинува процесот на репрликација на вирусната ДНК", "Инхибира реверзна транскриптаза", "Се врзува за вирусната ДНК и ја блокира репликацијата", "Ингибира ензимска активност"]
            },
            {
                "question": "Протеински-протеаза инхибитори (ПИ) се - напиши",
                "answer": ["Saquinavir", "Ritonavir", "Indinavir", "Nelfinavir", "Amprenavir", "Atazanavir"],
                "options": ["Saquinavir", "Ritonavir", "Indinavir", "Nelfinavir", "Amprenavir", "Atazanavir", "Зидовудин"]
            },
            {
                "question": "Спектар на дејство на ганцикловир е - напиши",
                "answer": ["CMV", "Herpes simplex I/II", "Varicella zoster"],
                "options": ["CMV", "Herpes simplex I/II", "Varicella zoster", "Вирус на хепатитис"]
            },
            {
                "question": "Пасивната имунизација претставува обезбедување на краткотрајна заштита – напиши",
                "answer": ["Преку внесување на егзогено продуцирани антитела/ трансплацентарно пренесување од мајка на плод"],
                "options": ["Преку внесување на егзогено продуцирани антитела/ трансплацентарно пренесување од мајка на плод", "Преку вакцинирање со живи вакцини", "Преку активирање на клеточен имунитет", "Преку создавање на мемориски клетки"]
            },
            {
                "question": "Вакцини кои се даваат од 4 до 6 месеци по раѓањето според календарот за имунизација-напиши",
                "answer": ["Д-Т-П", "ХИБ", "Полио", "Хепатитис Б"],
                "options": ["Д-Т-П", "ХИБ", "Полио", "Хепатитис Б", "БЦГ"]
            },
            {
                "question": "Долната летална граница на температурата е околу- напиши",
                "answer": ["26"],
                "options": ["26", "28", "30", "32"]
            },
            {
                "question": "Индивидуалните варијации на нормалната периферна температура најчесто се околу – напиши",
                "answer": ["36,8-37,2"],
                "options": ["36,8-37,2", "37,0-37,5", "36,0-37,0", "37,5-38,0"]
            },
            {
                "question": "Според висината на измерената температура пациентите може да бидат – напиши",
                "answer": ["Афебрилни", "Субфебрилни", "Фебрилни", "Високофебрилни", "Хиперпиретичен"],
                "options": ["Афебрилни", "Субфебрилни", "Фебрилни", "Високофебрилни", "Хиперпиретичен"]
            },
            {
                "question": "Вакцинацијата против Хепатитис Б се спроведува",
                "answer": ["Во 3 дози"],
                "options": ["Еднократно", "Заедно со вакцина за хепатит Д", "Во 3 дози", "Паралелно со перорална полио вакцина"]
            },
            {
                "question": "Неутрофилија на крвна слика како ориентациски елемент во комплементарните проследувања присутна е кај",
                "answer": ["Локална или генерализирана бакт инфекција"],
                "options": ["Габична инфекција", "Вирусна инфекција", "Локална или генерализирана бакт инфекција", "Агранулоцитоза"]
            },
            {
                "question": "Еозинофилија во крвната слика како ориентациски елемент во комплементарните проследувања е присутна кај",
                "answer": ["Паразитарни инфекции"],
                "options": ["Габична инфекција", "Паразитарни инфекции", "Локални или генерализирани бакт инфекции", "Агранулоцитоза"]
            },
            {
                "question": "Лимфоцитоза во крвната слика како ориентациски елемент во комплементарните проследувања присутна е кај",
                "answer": ["Вирусна инфекција"],
                "options": ["Габична инфекција", "Вирусна инфекција", "Локална или генерализирана бакт инфекција", "Агранулоцитоза"]
            },
            {
                "question": "Бактериемија е",
                "answer": ["Присуство на бактерии во крвта"],
                "options": ["Сепса", "Присуство на габички во крвта", "Инфекција", "Присуство на бактерии во крвта"]
            },
            {
                "question": "Изолирањето на микробиолошките причинители значи",
                "answer": ["Сигурна етиолошка дијагноза"],
                "options": ["Ориентациона дијагноза", "Работна дијагноза", "Сигурна етиолошка дијагноза", "Синдромска дијагноза"]
            },
            {
                "question": "Интерпретацијата на индиректните серолошки методи е во зависност од",
                "answer": ["Нивната сензитивност и специфичност"],
                "options": ["Нивната сензитивност и специфичност", "Нивното место на произведување и сензитивност", "Нивната сензитивност и цена на чинење", "Нивната специфичност и цена на чинење"]
            },
            {
                "question": "Нормалните дневни и индивидуални варијации на температурата се во граници",
                "answer": ["Од 36,8-37,2С +-0,4С"],
                "options": ["Од 35,5-37С", "Од 36,8-37,2С +-0,4С", "Од 37,0-37,5С", "Од 36,0-37,0С"]
            },
            {
                "question": "Антимикробно средство кое припаѓа на групата макролиди е",
                "answer": ["Ниту едно од наведените"],
                "options": ["Пеницилин Г", "Гентамицин", "Макронем", "Рифампицин", "Ниту едно од наведените"]
            },
            {
                "question": "Анти херпес вирус средство е",
                "answer": ["Ацикловир"],
                "options": ["Нистатин", "Рифампицин", "Анестезии", "Ацикловир", "Пеницилин"]
            },
            {
                "question": "Имунизациони средства се",
                "answer": ["Токсоидите"],
                "options": ["Токсоидите", "Антибиотиците", "Виролитиците", "Витамините"]
            },
            {
                "question": "Секундарниот одговор на директен контакт со антигенот резултира со",
                "answer": ["Брз и доготраен пораст на ИгГ антителата"],
                "options": ["Одговор од ИгМ антителата", "Брз и доготраен пораст на ИгГ антителата", "Пораст на ИгЕ антителата", "Пад на ИгМ антителата"]
            },
            {
                "question": "Во редовниот задолжителен календар за имунизација на Р. Македонија предвидена е следнава вакцина",
                "answer": ["За тетанус"],
                "options": ["За жолта треска", "За тетанус", "За абдоминален тифус", "За јапонски енцефалитис"]
            },
            {
                "question": "Од кои биолошки материјал може да се изолира бактеријата предизвикувач на болест - наброј",
                "answer": ["Крв (хемокултура), коскена срцевина, ЛЦС, назофарингеален секрет, бронхопулмонален секрет, фецес, урина, генитален секрет, гној, пунктат, биопсии"],
                "options": ["Крв (хемокултура), коскена срцевина, ЛЦС, назофарингеален секрет, бронхопулмонален секрет, фецес, урина, генитален секрет, гној, пунктат, биопсии", "Само крв", "Само фецес", "Само бронхопулмонален секрет"]
            },
            {
                "question": "Кои серолошки методи се користат во инфектологијата - наброј",
                "answer": ["ЕЛИСА, директна и индиректна имунофлуоресценција, реакција на врзување на комплемент, инхибиција на хемаглутинација, неутрализација"],
                "options": ["ЕЛИСА, директна и индиректна имунофлуоресценција, реакција на врзување на комплемент, инхибиција на хемаглутинација, неутрализација", "Само ЕЛИСА", "Само реакција на комплемент", "Само инхибиција на хемаглутинација"]
            },
            {
                "question": "Кои серолошки методи имаат висока специфичност - наброј",
                "answer": ["ЕЛИСА"],
                "options": ["ЕЛИСА", "Реакција на комплемент", "Имунофлуоресценција", "Неутрализација"]
            },
            {
                "question": "Што се докажува со Wright овата реакција?",
                "answer": ["Серолошка лабораториска метода за докажување на бруцелоза"],
                "options": ["Серолошка лабораториска метода за докажување на бруцелоза", "Присуство на микобактерии", "Дијагноза на габична инфекција", "Присуство на вируси"]
            },
            {
                "question": "Наброј неколку предизвиквачи кои може да се докажат со ЕЛИСА",
                "answer": ["Микобактерии", "Ротавирус", "Хепатит Б", "Ешерихија коли", "СИДА"],
                "options": ["Микобактерии", "Ротавирус", "Хепатит Б", "Ешерихија коли", "СИДА"]
            },
            {
                "question": "Наброј неколку помошни методи кои се користат",
                "answer": ["Сцинтиграција, КТ, МРИ, ултрасонографија"],
                "options": ["Сцинтиграција, КТ, МРИ, ултрасонографија", "ЕЛИСА, ПЦР", "Срцева катетеризација, ангиографија", "Електроенцефалограма"]
            },
            {
                "question": "Наброј неколку брзи тестови за докажување на предизвикувачот",
                "answer": ["Уреа тест за H. pylori, PCR за микобактерии, дијагностички тестови со реактивни ленти за уринрани инфекции со ентеробактер"],
                "options": ["Уреа тест за H. pylori, PCR за микобактерии, дијагностички тестови со реактивни ленти за уринрани инфекции со ентеробактер", "Култури на микроби", "Серолошки тестови за ХИВ", "Тест за габички инфекции"]
            },
            {
                "question": "Инфективниот синдром е последица на делување на",
                "answer": ["Неспецифични одбранбени механизми + делување на инфективниот агенс"],
                "options": ["Неспецифични одбранбени механизми + делување на инфективниот агенс", "Само на инфективниот агенс", "Само на одбранбените механизми", "Само на делување на пирогени супстанции"]
            },
            {
                "question": "Пасивно стекнатиот имунитет трае",
                "answer": ["Неколку недели или месеци"],
                "options": ["Доживотно", "Неколку недели или месеци", "Неолку часа", "Неколку дена"]
            },
            {
                "question": "Бета лактамски антимикробен препарат е",
                "answer": ["Пеницилин Г"],
                "options": ["Пеницилин Г", "Гентамицин", "Макропен", "Рифампицин"]
            },
            {
                "question": "Антифунгален медикамент е",
                "answer": ["Нистатин"],
                "options": ["Нистатин", "Рифампицин", "Анестезии", "Ацикловир", "Пеницилин"]
            },
            {
                "question": "Имунизациони средства се",
                "answer": ["Вакцините"],
                "options": ["Вакцините", "Антибиотиците", "Виростатиците", "Витамините", "Антисептиците"]
            },
            {
                "question": "Примарниот одговор по контакт со антиген резултира со",
                "answer": ["Пораст на ИгМ антителата"],
                "options": ["Пораст на ИгГ антителата", "Пораст на ИгМ антителата", "Пораст на ИгЕ антителата", "Пад на ИгМ антителата"]
            },
            {
                "question": "Претставници на циклините се - наброј",
                "answer": ["Тетрациклин", "Лимециклин", "Доксицилин", "Миноксицилин"],
                "options": ["Тетрациклин", "Лимециклин", "Доксицилин", "Миноксицилин"]
            },
            {
                "question": "Според висината на температурата пациентот може да биде",
                "answer": ["Фебрлна"],
                "options": ["Фебрлна", "Ремитентна", "Континуа", "Интермитентна"]
            },
            {
                "question": "Според дневните варијации температурата може да биде",
                "answer": ["Интермитентна"],
                "options": ["Субфебрилна", "Високофебрилна", "Хиперпиретична", "Интермитентна"]
            },
            {
                "question": "Инфекцијата како причина за температура се среќава кај",
                "answer": ["40%"],
                "options": ["10%", "20%", "40%", "50%"]
            },
            {
                "question": "Во општа терапија на инфективните заболувања се вклучени следните тераписки мерки",
                "answer": ["Кортикостероидна терапија", "Антипиретична терапија", "Одржување на воденоелектролитна рамнотежа"],
                "options": ["Кортикостероидна терапија", "Антипиретична терапија", "Антифунгални лекови", "Тамифлу", "Одржување на воденоелектролитна рамнотежа"]
            },
            {
                "question": "Подолго мирување во кревет може да доведе до следниве компликации",
                "answer": ["Хиперкалцемија", "Флеботромбоза"],
                "options": ["Хипокалцемија", "Хиперкалцемија", "Флеботромбоза", "Асцит", "Тетанија"]
            },
            {
                "question": "Една од наведените состојби не е вклучена во дијагноза на синдромот на системска инфламација",
                "answer": ["Хипотензија <90mmHg за систолен притисок"],
                "options": ["Тахикардија> 90 удари/мин", "Тахипнеа >20 респирации/мин", "Леукоцитоза >12,000 у/л", "Хипотензија <90mmHg за систолен притисок", "Покачена температура >38C"]
            },
            {
                "question": "Болниот со сепса и една од слесните состојби има септичен шок",
                "answer": ["Систолен притисок <90mmHg"],
                "options": ["Метаболна ацидоза", "Систолен притисок <90mmHg", "Олигурија", "Тахикардија > 120 удари/мин", "Диспнеа"]
            },
            {
                "question": "Болен со спленомегалија се манифестира со сепса. Кој антибиотик да се примени со оглед на високиот ризик од инфекција со Streptococcus pneumonia кај оваа група на болни",
                "answer": ["Цефтриаксон"],
                "options": ["Гентамицин", "Ципрофлоксацин", "Клоксацилин", "Цефтриаксон", "Амикацин"]
            },
            {
                "question": "Во колку од хемокултурата се добие метицилин резистентен стафилокок со кој антибиотик ќе се профолжува лекувањето",
                "answer": ["Ванкомицин"],
                "options": ["Ципрофлоксацин", "Ванкомицин", "Пеницилин", "Имипенем-циластатин", "Клиндамицин"]
            },
            {
                "question": "Пролонгирана фебрилна состоба со непозната етиологија означува покачена температура која трае подолго од",
                "answer": ["Три седмици"],
                "options": ["Една седмица", "Десет дена", "Две седмици", "Три седмици", "Еден месец"]
            },
            {
                "question": "Кој од наведените тестови се применуваат во серолошката потврда на бруцелозата",
                "answer": ["Wright ов тест и BAB тест"],
                "options": ["Widal ов тест", "Wright ов тест и BAB тест", "Well- Felix", "Wasserman", "M… m…."]
            },
            {
                "question": "Активна имунизација (артефициелна) се постигнува со аплицирање на - напиши",
                "answer": ["Вакцини и токсоиди"],
                "options": ["Вакцини и токсоиди", "Антибиотици", "Виростатици", "Витамини"]
            },
            {
                "question": "Петовалнетни вакцини се даваат на",
                "answer": ["3,5 и 18 месеци"],
                "options": ["2 и 5 месеци", "2 и 6 месеци", "3,5 и 18 месеци", "18 години"]
            },
            {
                "question": "ХПВ вакцината е во редовниот календар на имунизација на",
                "answer": ["12 години"],
                "options": ["12 години", "14 години", "16 години", "18 години"]
            },
            {
                "question": "Кој навод е неточен 2. Инфективните агенси кои не дествуаат патогено егзистираат како",
                "answer": ["Облигаторни патогени", "Опортунисти"],
                "options": ["Облигаторни патогени", "Сапрофити на кожата и слузокожата", "Коменсали", "Опортунисти"]
            },
            {
                "question": "Континуирана бактериемија најчесто се сретнува кај 2",
                "answer": ["Ендокардитис", "Абдоминален тифус"],
                "options": ["Екстракција на заб", "Ендокардитис", "Апсцес", "Абдоминален тифус"]
            },
            {
                "question": "Коагулаза негативните стафилококи може да се сметаат за патогени кога",
                "answer": ["Ги има во повеќе хемокултури добиени од различни вени"],
                "options": ["Ги има во повеќе хемокултури добиени од различни вени", "Се наоѓаат заедно со анаероби", "Се наоѓаат и после претходен третман со антибиотици", "Се наоѓаат заедно со стрептококи"]
            },
            {
                "question": "Која група на антибиотици се бактериостатици",
                "answer": ["Макролиди"],
                "options": ["Макролиди", "Аминогликозиди", "Кинилони", "Пеницилини"]
            },
            {
                "question": "Аминогликозидите делуваат на",
                "answer": ["Метицилин сензитивни стафилококи"],
                "options": ["Стрептококи", "Анаероби", "Метицилин сензитивни стафилококи", "Интрацелуларни микроорганизми"]
            },
            {
                "question": "Носители на неспецифичен хуморален имунитет се",
                "answer": ["Комплемент"],
                "options": ["Лимфоцити и плазма клетки", "Гранулоцити и макрофаги", "Имуноглобулини", "Комплемент"]
            },
            {
                "question": "Врз размножувањето на инфективните агенси поволно влијаат 2",
                "answer": ["Спленомегалија", "Кортикостероидите"],
                "options": ["Спленомегалија", "Лизозимите плунката", "Кортикостероидите", "рН вредноста на желудникот"]
            },
            {
                "question": "примерок за бактериолошко иследување е неопходен при",
                "answer": ["предизвикувачи со неконстантна осетливост на антибиотици"],
                "options": ["лесна инфекција", "предизвикувачи со неконстантна осетливост на антибиотици", "предизвикувачи со константна осетливост на антибиотици", "цревна инфекција"]
            },
            {
                "question": "вакцини кои се даваат во првата недела по раѓањето според календарот за имунизација се –напиши",
                "answer": ["БСЖ, ХБВ"],
                "options": ["БСЖ, ХБВ", "ММР, ВАРИЧЕЛА", "Полио, ХБВ"]
            },
            {
                "question": "при дијагностицирање на инфективно заболување се применуваат три општи принципи",
                "answer": ["клинички етиолошки и еколошки"],
                "options": ["клинички етиолошки и еколошки", "клинички и терапевтски", "клинички и лабораториски"]
            },
            {
                "question": "микроорганизмите од нормалната флора и сите контаминирачки мо се сретнуваат само",
                "answer": ["на површините на човечкото тело (кожа и слузокожа)"],
                "options": ["во внатрешните ткива", "во крвта", "на површините на човечкото тело (кожа и слузокожа)", "во клетките", "во субмукозите"]
            },
            {
                "question": "пробивот на инфективниот агенс низ некоја од површините на човечкото тело, нивното активно размножување и обезбедувањето егзистенција на или во него заедно со реакцијата на човекот на нивното присуство и оштетувањата кои тие ги предизвиквуаат се означува со терминот",
                "answer": ["инфекција"],
                "options": ["инфективна болест", "контаминација", "колонизација", "инвазија", "инфекција"]
            },
            {
                "question": "заедно со вакцина специфични имуноглобулини се употребуваат за превенција на",
                "answer": ["беснило"],
                "options": ["стрептококна ангина", "мононуклеоза", "токсоплазмоза", "беснило"]
            },
            {
                "question": "во редвониот календар за имунизација е вакцината за",
                "answer": ["морбили"],
                "options": ["вариола вера", "морбили", "грип", "варичела"]
            },
            {
                "question": "антиретровирусни лекови....",
                "answer": ["нуклеозидни инхибитори на ревезна транскриптаза", "нуклеотидни инхибитори на реверзна транскриптаза", "протеаза инхибитори"],
                "options": ["инхибитори на протонска пумпа", "неураминидаза инхибитори", "нуклеозидни инхибитори на ревезна транскриптаза", "нуклеотидни инхибитори на реверзна транскриптаза", "ганцикловир", "протеаза инхибитори"]
            },
            {
                "question": "Кои се принципите за земање на хемокултура 2",
                "answer": ["Ако темп е дисконтинуирана, хемохултурите се земаат во моментот на студ и на покачена температура", "Најдобро е хемохултурата да се земе пред започнување на антимикробната терапија"],
                "options": ["Ако темп е континуирана се земаат 1-2 хемокултури со пауза од  5-10 мин", "Ако темп е дисконтинуирана, хемохултурите се земаат во моментот на студ и на покачена температура", "Најдобро е хемохултурата да се земе пред започнување на антимикробната терапија", "Повторуваните хемокултури треба да се земаат секогаш од истата вена"]
            },
            {
                "question": "При докажана инфекција егзотоксин излачува",
                "answer": ["Corinebacterium diphteriae"],
                "options": ["Corinebacterium diphteriae", "Brucella melitensis", "Salmonella typhi", "Entamoeba hystolitica"]
            },
            {
                "question": "Кај грам негативните бактерии ендотоксинот се поистоветува со",
                "answer": ["Липополисахаридната обвивка"],
                "options": ["Цитоплазмата", "Липополисахаридната обвивка", "Адхезините", "Рибозомите"]
            },
            {
                "question": "Можноста за етиолошка дијагноза кај бактериолошки инфективни заболувања овозможува",
                "answer": ["Спроведување на специфичен антимикробен третман"],
                "options": ["Спроведување на специфичен антимикробен третман", "Спроведување на симптоматска терапија", "Спроведување на витаминотерапија", "Спроведување на имунопрофилакса"]
            },
            {
                "question": "Во случај на појава на конвулзии треба најчесто да се избегнува која вакцина",
                "answer": ["Против пертусис"],
                "options": ["Против пертусис", "Против полиомиелит", "Против туберкулоза", "Против рубеола"]
            },
            {
                "question": "Опортунисти се 2",
                "answer": ["Инфективни агенси кои кај имунокомпромитирани домаќини дејствуваат патогено и предизвикуваат болест", "Инфективни агенси кои не предизвikuваат болест се додека не се компромитирани анатомските бариери, ткивната резистентност или имуноста на домаќинот"],
                "options": ["Инфективни агенти кои секогаш и под секакви околности предизвикуваат болест", "Инфективни агенти кои кај имунокомпромитирани домаќини дејствуваат патогено и предизвикуваат болест", "Инфективни агенти кои не предизвикуваат болест се додека не се компромитирани анатомските бариери, ткивната резистентност или имуноста на домаќинот", "Инфективни агенти кои не предизвикуваат болест под никакви околности"]
            },
            {
                "question": "За која од следниве вакцини е потребно само една инекција за да стене имун 2",
                "answer": ["Антипневмококна вакцина", "Вакцина против жолта треска"],
                "options": ["Антипневмококна вакцина", "Вакцина против жолта треска", "Антитетанична вакцина", "Вакцина против полиомиелитис", "Антидифтерична вакцина"]
            },
            {
                "question": "Инфективните агенси може да преживеат во внатрешноста на макрофагите благодарение на",
                "answer": ["Инхибиција на фузијата фагозом-лизозом"],
                "options": ["Инхибиција на фузијата фагозом-лизозом", "Продукција на антифагоцитарни капсули", "Продукција на токсични фактори", "Продукција на биолошки активни супстанции кои ја инхибираат хемотаксијата"]
            },
            {
                "question": "СИРС може да се сретне кај",
                "answer": ["Акутен панкреатитис"],
                "options": ["Генерализиран тетанос", "Акутен панкреатитис", "Цитомегаловирусна инфекција", "Пертусис"]
            },
            {
                "question": "Знаци за хипоперфузија кај тешка сепса",
                "answer": ["Ацидоза"],
                "options": ["Ацидоза", "Хипотензија", "Хипопротеинемија", "Закочен врат"]
            },
            {
                "question": "За да постигнат системски ефект антибиотиците со ниска биорасположивост треба да се ординираат",
                "answer": ["Парентерално"],
                "options": ["Интратекално", "Парентерално", "Перорално", "Локално"]
            },
            {
                "question": "Антифунгални лекови од групата на полиенски антибиотици се",
                "answer": ["Амфотерицин Б и нистатин"],
                "options": ["Кетоконазол и нистатин", "Амфотерицин Б и нистатин", "Амфотерицин и итраконазол"]
            },
            {
                "question": "Во групата на антисептици оксиданси спаѓаат 2",
                "answer": ["Јодни препарати", "Хлорни препарати"],
                "options": ["Фенолите", "Квартерните аониумови бази", "Алкохоли", "Јодни препарати", "Хлорни препарати"]
            },
            {
                "question": "Во следење на ефикасноста на антибиотерапијата важно е следењето на",
                "answer": ["Биорасположливост на лековите", "Брзината на клиничкото подобрување"],
                "options": ["Конц на антибиотици во крвта", "Биорасположливост на лековите", "Губење на ИгМ антителата", "Брзината на клиничкото подобрување"]
            },
            {
                "question": "Доколку МИК е поголема од конц на антибиотикот постигнати во организмот со вообичаено дозирање, мо се сметаат за",
                "answer": ["Резистентен"],
                "options": ["Резистентен", "Интермитентен", "Осетлив", "Индиферентен"]
            },
            {
                "question": "Во случај на реална инсуфициенција адаптацијата на дозирање се врши со",
                "answer": ["Процена на клиренсот на креатинин"],
                "options": ["Процена на клиренсот на креатинин", "Процена на вредностите на трансаминазите", "Процена на вредностите на уреата", "Одредување на МИК и МБК"]
            },
            {
                "question": "Пневмококната вакцина се препорачува за- напиши",
                "answer": ["Возрасни над 65 години, кревки имунокомпетентни, имунодефициентни и носители на остеоменингити"],
                "options": ["Возрасни над 65 години, кревки имунокомпетентни, имунодефициентни и носители на остеоменингити"]
            },
            {
                "question": "Аминогликозисите делуваат на - провери",
                "answer": ["Грам негативни бацили"],
                "options": ["Анаероби", "Стрептококи", "Грам негативни бацили", "Интрацелуларни микроорганизми"]
            },
            {
                "question": "Комбинација на сулфонамид и кој антибиотик се вика котримоксазол",
                "answer": ["Триметоприм"],
                "options": ["Клавуланска киселина", "Триметоприм", "Циклин", "Еритромицин"]
            },
            {
                "question": "Комбинација на антибиотици се применува кај пациенти со",
                "answer": ["Неутропенија"],
                "options": ["Неутропенија", "Со нарушена свест", "Детска возраст", "Пациенти со тежок грип"]
            },
            {
                "question": "Навлевуање на некои респираторни вируси и на ентеровируси во организмот го оневозможуваат",
                "answer": ["Имунклобулините од класата ИгА"],
                "options": ["Клеточниот имунитет", "Имуноглобулините од класата на ИгМ", "Имунклобулините од класата ИгА", "Имуноглобулините од класата ИгГ"]
            },
            {
                "question": "Механизмот на отпорност кон инфекциите со габички вклучуваат – наброј",
                "answer": ["Површински бариери", "Фагоцитоца", "Целуларен имунитет"],
                "options": ["Површински бариери", "Фагоцитоца", "Целуларен имунитет"]
            },
            {
                "question": "Шестовалентни вакцини се даваат на",
                "answer": ["2 и 6 месеци"],
                "options": ["2 и 5 месеци", "2 и 6 месеци", "12 и 18 месеци", "18 години"]
            },
            {
                "question": "По калентарот на задолжителна имунизација последната ревакцина за стетанус се дава на",
                "answer": ["18 години"],
                "options": ["22 години", "20 години", "16 години", "18 години"]
            },
            {
                "question": "Паразитите се инфективни агенси кои се групирани во",
                "answer": ["Протозои", "Хелминти"],
                "options": ["Протозои", "Габи", "Хелминти", "Рикеции"]
            },
            {
                "question": "Кој навод е неточен. Според степенот на патогеноста инфективните агенси се дефинирани како",
                "answer": ["Хиперреактивни интраклеточни агенси"],
                "options": ["Непатогени инфективни агенси", "Опортунистички инфективни агенси", "Хиперреактивни интраклеточни агенси", "Облигатни паготени инфективни агенси"]
            },
            {
                "question": "Нормалната телесна температура кај здрави лица 2???",
                "answer": ["Наутро покажува најниска вредност", "Попладне покажува највисока вредност"],
                "options": ["Наутро покажува најниска вредност", "Наутро покажува највисока вредност", "Попладне покажува најниска вредност", "Попладне покажува највисока вредност"]
            },
            {
                "question": "Кој параметри не учестуваат во дефинирање на синдромот на системски инфламаторен одговор",
                "answer": ["Крвен притисок", "Седиментација и ЦРП"],
                "options": ["Телесна температура", "Тахикардија", "Респираци", "Крвен притисок", "Седиментација и ЦРП", "Леукоцитоза или леукопенија"]
            },
            {
                "question": "Најчеста причина за лажно позитивни хемокултури се",
                "answer": ["Коагулаза негативни стафилококи"],
                "options": ["Стептококи од група А", "Коагулаза негативни стафилококи", "Салмонели", "Сите"]
            },
            {
                "question": "која група на антибиотици се бактериостатици",
                "answer": ["Циклини"],
                "options": ["бета лактами", "аминогликоцизи", "гликопептиди", "циклини"]
            },
            {
                "question": "анти цитомегаловирусни медикаменти се",
                "answer": ["цидофовир, фоскарнет и ганцикловир"],
                "options": ["ламивудин, зидовудин и ганцикловир", "цидофовир, фоскарнет и ганцикловир", "ацикловир, валацикловир и ганцикловир"]
            },
            {
                "question": "за профилакса на маларија Мефлокин се дава",
                "answer": ["еднаш неделно еднократно 250мг пред патување, две недели пред, за време на целиот престој и 4 недели по враќањето"],
                "options": ["два пати неделно по 250мг две недели пред патувањето, за време на престојот и 4 недели по враќањето", "еднаш неделно 4 недели пред патувањето, за време на престојот и 4 недели по враќањето", "еднаш неделно еднократно 250мг пред патување, две недели пред, за време на целиот престој и 4 недели по враќањето", "еднаш неделно 4 недели по враќањето од одреден регион"]
            },
            {
                "question": "лек на избор за лекување на лајшманиаза е",
                "answer": ["пентавалентни антимонски соединенија"],
                "options": ["приметаминот во комбинација со сулфонамиди", "празиквантел", "пентавалентни антимонски соединенија", "тинидазол"]
            },
            {
                "question": "антифунгални лекови од групата на азолски деривати се",
                "answer": ["кетоконазол, флуконазол и итраконазол"],
                "options": ["кетоконазол, флуконазол и итраконазол", "амфотерицин и нистатин", "линдане, глукантим и пентамидин"]
            },
            {
                "question": "наброј најмалку три групи на антисептици",
                "answer": ["оксиданси", "алкохоли", "пероксиди"],
                "options": ["оксиданси", "алкохоли", "пероксиди"]
            },
            {
                "question": "брза и пролонгирана активна имунолошка заштита со вакцинација е карактеристична за",
                "answer": ["живи вакцини"],
                "options": ["мртви вакцини", "живи вакцини", "полисагаридни вакцини", "конјугирани полисахаридни вакцини"]
            },
            {
                "question": "кои наводи се точни. бактериите со факултативно внатреклеточно размножување ги карактеризира 2",
                "answer": ["бавна еволуција на инфекцијата", "чести решубови"],
                "options": ["примарна улога на хуморалниот имунитет", "бавна еволуција на инфекцијата", "чести решубови", "вакцините против овие бактерии се мртви инактивирани"]
            },
            {
                "question": "Облигантни патогени се",
                "answer": ["инфективни агенси кои регуларно при секоја асоцијација со имунокопетентен домаќин предизвикуваат заболување"],
                "options": ["инфективни агенси кои егзистираат како коменсали", "инфективни агенси кои регуларно при секоја асоцијација со имунокопетентен домаќин предизвикуваат заболување", "инфективни агенси кои егзистираат како сапрофити на кожата и слузокожата", "инфективни агенски кои егзистираат како опортунисти"]
            },
            {
                "question": "основи на успешно лекување на септичен шок се 3",
                "answer": ["ресуституција", "мониторирање", "соодветна антимикробна терапија"],
                "options": ["ресуституција", "кортикостероиди", "мониторирање", "соодветна антимикробна терапија"]
            },
            {
                "question": "што е точно 2",
                "answer": ["првите специфични антитела кои се појавуваат во третата недела на инф", "за правилна интерпретација на серолошките резултати потребно е да се проследат парни серуми земени во растојание од 2 до 4 седмици"],
                "options": ["прите специфични антитела кои се појавуваат се ИгГ", "првите специфични антитела кои се појавуваат во третата недела на инф", "за правилна интерпретација на серолошките резултати потребно е да се проследат парни серуми земени во растојание од 2 до 4 седмици", "детекцијата на ИгА антителата оди во прилог на акутна инфекција", "сероконцерзијата оди во прилог на акутна инфекција"]
            },
            {
                "question": "што е точно 2",
                "answer": ["само една позитивна хемокултура има дијагностичка вредност доколку станува збор за изолат што е специфично патоген", "повеќе позитивни хемокултури со ис причинител во контекст на клиничката слика обично имаат апсолутна дијагностичка вредност"],
                "options": ["само една позитивна хемокултура има дијагностичка вредност доколку станува збор за изолат што е специфично патоген", "само една позитивна хемокултура секогаш значи загадување на хемокултурата", "само една позитивна хемокултура никогаш не е доволен дијагностички параметар", "повеќе позитивни хемокултури со ис причинител во контекст на клиничката слика обично имаат апсолутна дијагностичка вредност"]
            },
            {
                "question": "температура се класифицира по должината на траењето како пролонгирана ако трае",
                "answer": ["над 20 дена"],
                "options": ["од 5 до 10 дена", "од 10 до 20 дена", "до 5 дена", "над 20 дена"]
            },
            {
                "question": "означи кај кое од следниве заболувања, превенцијата се врши со полисахаридна вакцина",
                "answer": ["менингококни инфекции"],
                "options": ["дифтерија", "тетанус", "пертусис", "менингококни инфекции"]
            },
            {
                "question": "вакцина против инфлуенца се препорачува за",
                "answer": ["секое лице над 6 месеци возраст со хронично заболување и постари лица над 65 год"],
                "options": []
            },
            {
                "question": "што е точно за летална инфекција 2",
                "answer": ["при намалување на имунитетот може да дојде до реактивација на инфекцијата", "се јавува кај малигни форми на инфекција"],
                "options": ["при намалување на имунитетот може да дојде до реактивација на инфекцијата", "се јавува кај малигни форми на инфекција", "последица на неуспешната елиминација на инфективниот агенс", "доведува до фулминантна инфекција"]
            },
            {
                "question": "неспецифичните маркери на инфламација придонесуваат при",
                "answer": ["поставувањето на дијагнозата при инфективните болести, особено се корисни за следење на еволуцијата на болеста"],
                "options": []
            },
            {
                "question": "не се препорачува контакт на бремена жена со дете со исип поради можност детето да боледува од",
                "answer": ["рубеола"],
                "options": ["бруцелоза", "рубеола", "алергија", "Хепатитис"]
            },
            {
                "question": "Најчеста габична инфекција кај луѓето е",
                "answer": ["Кандидијаза"],
                "options": ["Криптококоза", "Кандидијаза", "Мукормикоза", "Хистоплазмоза"]
            },
            {
                "question": "Ботулизмот се карактеризира со",
                "answer": ["инхибиција на симпатикус"],
                "options": ["Зголемено лачење на плунка", "Зголемено потење", "Грчеви на мускулатурата", "инхибиција на симпатикус"]
            },
            {
                "question": "Колку кратен пораст на аминотрансферазите е показател за акутна форма на хепатитис вироза",
                "answer": ["Десеткратно покачување"],
                "options": ["Десеткратно покачување", "Удвојување на вредностите", "Нормални вредности", "Двојно намалување", "Десеткратно намалување"]
            },
            {
                "question": "Вакцина за грип кај постари особи се препорачува",
                "answer": ["Еднаш годишно"],
                "options": ["Еднаш на 10 години", "Еднаш на 5 години", "Еднаш годишно", "Само при појава на епидемии", "Три пати годишно"]
            },
            {
                "question": "Лек од избор доколку не постои преосетливост при лекување на стрептококна инфекција на тонзилофаринкс е",
                "answer": ["Пеницилин"],
                "options": ["Цефалоспорин", "Пеницилин", "Кинилони", "Аминогликозиди", "Макролиди"]
            },
            {
                "question": "Која е најчеста клиничка манифестација на МУМПС",
                "answer": ["Паротитис"],
                "options": ["Паротитис", "Бронхоепидидимитис", "Менингитис", "Лимфаденитис", "Хепатитис"]
            },
            {
                "question": "Кој вирус е причина за појава на херпес на усните",
                "answer": ["Herpes simplex 1"],
                "options": ["Herpes simplex 2", "Herpes simplex 1", "Herpes simplex 6", "Herpes simplex 8", "Herpes simplex 7"]
            },
            {
                "question": "Менингококниот менингитис најчесто се јавува кај",
                "answer": ["Деца"],
                "options": ["Возрасни", "Стари лица", "Машки пол", "Лица со ХИВ инфекција", "Деца"]
            },
            {
                "question": "Кој вируси може да доведат до хроничен хепатитис и карцином",
                "answer": ["HBV", "HCV"],
                "options": ["HAV, HBV", "HEV", "HAV, HEV", "HBV, HCV", "HAV"]
            },
            {
                "question": "Акутен хепатитис А се дијагностицира со доказ на",
                "answer": ["ИгМ антитела кон ХАВ"],
                "options": ["ИгГ антитела кон ХАВ", "ИгМ антитела кон ХАВ", "ХБеАг", "ИгМ антитела он ХБц антиген", "Анти ХЦВ антитела"]
            },
            {
                "question": "Антиретровирусна терапија се применува за третман на",
                "answer": ["СИДА"],
                "options": ["СИДА", "Туберкулоза", "Ангини", "Исипи", "Хепатити"]
            },
            {
                "question": "Кои се водечки манифестации кај синдромот на акутна бациларна дизентерија",
                "answer": ["Слузаво крвави столици и тенезми"],
                "options": ["Слузаво крвави столици и тенезми", "Опстипација", "Висока температура", "Упорни повраќања"]
            },
            {
                "question": "Примарни целни кл при инфекција со ХИВ се",
                "answer": ["Кл кои имаат ЦД4 рецептори на површината"],
                "options": ["Кл кои имаат ЦД4 рецептори на површината", "Хепатоцитите", "Хистоцитите", "Еритроцитите"]
            },
            {
                "question": "Имуната реакција кај болен со акутна симптоматска Хепатитис Б вирусна болест е",
                "answer": ["Силна и адекватна"],
                "options": ["Слаба и неадкеватна", "Слаба но адекватна", "Силна и адекватна", "Никаква-нула"]
            },
            {
                "question": "Ликворниот наод кај пурулентниот менингит се акрактеризира со",
                "answer": ["Матен ликвор, плеоцитоза со полиморфонуклеарна предоминација, протеинорагија"],
                "options": ["Матен ликвор, нормоцитоза", "Бистар ликвор, нормоцитоза", "Бистар ликвор, хипогликорагија", "Матен ликвор, плеоцитоза со полиморфонуклеарна предоминација, протеинорагија"]
            },
            {
                "question": "Corinebacterium diffteriae најчесто предивзикув",
                "answer": ["Псеудомембранозна ангина"],
                "options": ["Фоликуларна ангина", "Катарална ангина", "Везикулозна ангина", "Псеудомембранозна ангина"]
            },
            {
                "question": "Прв знак во клиничката манифестација кај болен од тетанус е",
                "answer": ["Тризмус"],
                "options": ["Висока температура", "Кашлиза", "Тризмус", "Губење на свест"]
            },
            {
                "question": "Кај менингококниот менингит се среќава",
                "answer": ["Брутален почеток, пурпура, леукоцитоза"],
                "options": ["Постепен почеток, лимфоцитоза", "Тахипнеа, тахикардија, лумбална болка", "Пролив, абдоминална болка", "Брутален почеток, пурпура, леукоцитоза"]
            },
            {
                "question": "Кај заушки атакувани се",
                "answer": ["Плунковите жлезди"],
                "options": ["Белите дробови", "Плунковите жлезди", "Бубрезите", "Црниот дроб"]
            },
            {
                "question": "Групата започнува со силно изразени",
                "answer": ["Општи симптими"],
                "options": ["Катарални симптими", "Општи симптими", "Катарални и општи симптми", "Осип по кожата"]
            },
            {
                "question": "Оправдана комбинација на два или повеќе антибиотика се користи да 2",
                "answer": ["Превенира појава на резистентни соеви", "Користи антибактериски синергизам"],
                "options": ["Превенира појава на резистентни соеви", "Користи антибактериски синергизам", "Спречи контраиндикации од вирусно..", "Спречи компликации од хи.....", "Скрати време на .... инфективен причинител"]
            },
            {
                "question": "Ако МИК и МБК се ... на местото на инфекција лекот е",
                "answer": ["Ефикасен"],
                "options": ["Ефикасен", "Неефикасен", "Со пр.... дејство", "Не е дозволена употреба на таков лек"]
            },
            {
                "question": "Заедно со вакцина, специфични имуноглобулини се употребуваат за превенција на",
                "answer": ["Тетанус"],
                "options": ["Стрептококна ангина", "Мононуклеоза", "Токсоплазмоза", "Тетанус"]
            },
            {
                "question": "Ликвотниот наод кај вирусниот менингит се карактеризира со",
                "answer": ["Бистар ликвор, умерена плеоцитоза со лимфоцитна предоминација"],
                "options": ["Матен ликвор, нормоцитоза", "Бистар ликвор, нормоцитоза", "Бистар ликвор, умерена плеоцитоза со лимфоцитна предоминација", "Матен ликвор, плеоцитоза со полиморгонуклеарна предоминација, протеинорагија"]
            },
            {
                "question": "Труењето со храна која содржи стафилококус ауреус се должи на",
                "answer": ["Стафилококниот егзотоксин"],
                "options": ["Самата бактерија", "Ендотоксинот на бактеријата", "Сладолед од ванила", "Стафилококниот егзотоксин"]
            },
            {
                "question": "Репликационито циклус на ХИВ започнува со фиксирање на",
                "answer": ["ЦД4 клетки"],
                "options": ["Ентероцитите", "Хепатоцитите", "Хистоцитите", "ЦД4 клетки"]
            },
            {
                "question": "Грибот е со инкубација од",
                "answer": ["1-3 дена"],
                "options": ["1-3 часа", "1 недела", "1-3 дена", "7-10 дена"]
            },
            {
                "question": "Типична професионална зооноза е",
                "answer": ["Бруцелоза"],
                "options": ["Маларија", "Бруцелоза", "Токсоплазмоза", "Ротавироза"]
            },
            {
                "question": "Кои од следниве карактеристики ги има дифтеричниот синдром",
                "answer": ["Беличести красти, дебела сјајна седефаста мазна и јасно ограничена"],
                "options": ["Беличести красти, дебела сјајна седефаста мазна и јасно ограничена", "Везиколозни промени на тонзилофарингсот", "Беличести наслаги кои лесно се отстрануваат", "Везикулоидни промени на гингиви"]
            },
            {
                "question": "Наброј три хеморагични трески",
                "answer": ["Ебола", "Marburg", "Lassa"],
                "options": ["Ебола", "Marburg", "Lassa"]
            },
            {
                "question": "Што е точно за тенијазата",
                "answer": ["Човекот е дефинитивен домаќин", "Се лекува со празиквантел"],
                "options": ["Човекот е преоден домаќин", "Човекот е дефинитивен домаќин", "Се пренесува со каснување на свиња или говедо", "Главна клиничка манифестација е пролив", "Се лекува со празиквантел"]
            },
            {
                "question": "Наброј 2 лека кои се користат во профилакса на маларија",
                "answer": ["Мефлоквин", "Хлороквин"],
                "options": ["Мефлоквин", "Хлороквин"]
            },
            {
                "question": "Антибиотици со широк спектар се даваат кај",
                "answer": ["Неутропенични пациенти"],
                "options": ["Неутропенични пациенти"]
            },
            {
                "question": "Кои системи се зафатени при лајмска болест?",
                "answer": ["Кожа", "Очи", "Нервен систем", "Срце"],
                "options": ["Кожа", "Очи", "Нервен систем", "Срце"]
            },
            {
                "question": "Наведи 3 цревни хелминти",
                "answer": ["Trichuris trichura", "Ascaris lumbricoides", "Enterobius vermicularis"],
                "options": ["Trichuris trichura", "Ascaris lumbricoides", "Enterobius vermicularis"]
            },
            {
                "question": "Што е патогеност?",
                "answer": ["Способност на некои видови инфективни агенси да предизвикаат болест", "Постојана непроменлива особина на видот"],
                "options": ["Способност на некои видови инфективни агенси да предизвикаат болест", "Постојана непроменлива особина на видот"]
            },
            {
                "question": "Што е вируленција?",
                "answer": ["Степен на патогеност на инфективниот агенс"],
                "options": ["Степен на патогеност на инфективниот агенс"]
            },
            {
                "question": "Биолошки и клиничките знаци на болеста зависат од?",
                "answer": ["Вируленција", "Патогеност", "Одбранбен механизам на домаќинот"],
                "options": ["Вируленција", "Патогеност", "Одбранбен механизам на домаќинот"]
            },
            {
                "question": "Што е СИРС?",
                "answer": ["Синдром на системски инфламаторен одговор претставува имунометаболичка реакција на организмот на дејството на различни агенси"],
                "options": ["Синдром на системски инфламаторен одговор претставува имунометаболичка реакција на организмот на дејството на различни агенси"]
            },
            {
                "question": "Што е сепса?",
                "answer": ["Се дефинира како СИРС и клинички потврдена или суспектна инфекција", "Малигна интраваскуларна инфламација"],
                "options": ["Се дефинира како СИРС и клинички потврдена или суспектна инфекција", "Малигна интраваскуларна инфламација"]
            },
            {
                "question": "Што треба да се прави од клинички и дијагностички аспект кај зголемена температура?",
                "answer": [
                    "Почеток на температура",
                    "Висина на температура",
                    "Придружни симптоми",
                    "Разлика на температура, движење на температурата",
                    "Времетраење и завршување на температурата"
                ],
                "options": [
                    "Почеток на температура",
                    "Висина на температура",
                    "Придружни симптоми",
                    "Разлика на температура, движење на температурата",
                    "Времетраење и завршување на температурата"
                ]
            },
            {
                "question": "Можни грешки при земање на искашлок?",
                "answer": ["Контаминација на изолатот со салива", "Негативен изолат иако постои причинител"],
                "options": ["Контаминација на изолатот со салива", "Негативен изолат иако постои причинител"]
            },
            {
                "question": "Физички методи за спуштање на температурата?",
                "answer": [
                    "Зголемување на влажноста на воздухот",
                    "Намалување на затопленоста на просторијата",
                    "Полесна покривка",
                    "Капење во вода со пониска температура за 2 степени од температурата која сакаме да ја намалиме"
                ],
                "options": [
                    "Зголемување на влажноста на воздухот",
                    "Намалување на затопленоста на просторијата",
                    "Полесна покривка",
                    "Капење во вода со пониска температура за 2 степени од температурата која сакаме да ја намалиме"
                ]
            },
            {
                "question": "Која вакцина е воведена како задолжителна од 2008 година?",
                "answer": ["Хемофилус инфлуенца Б"],
                "options": ["Хемофилус инфлуенца Б"]
            },
            {
                "question": "Имунизација е?",
                "answer": ["Вештачко поттикнување на имуност т.е артефициелно обезбедување на заштита против болеста"],
                "options": ["Вештачко поттикнување на имуност т.е артефициелно обезбедување на заштита против болеста"]
            },
            {
                "question": "Што е активатор на класичниот пат на комплементот?",
                "answer": ["Комплексот антиген антитело"],
                "options": ["Комплексот антиген антитело"]
            },
            {
                "question": "Причина да биде хоспиталициран фебрилен болен е?",
                "answer": ["Тахикаридија над 120/мин, тахипнеа над 24/мин, систолен притисок под 100 ммХг, дехидратација, нарушена свест, олигурија или анурија"],
                "options": ["Тахикаридија над 120/мин, тахипнеа над 24/мин, систолен притисок под 100 ммХг, дехидратација, нарушена свест, олигурија или анурија"]
            },
            {
                "question": "Индикација за хемокултура при следниве ситуации?",
                "answer": ["Фебрилни состојби со леукоцитоза или леукопенија", "Системски или локални инфекции, треска со непозната етиологија"],
                "options": ["Фебрилни состојби со леукоцитоза или леукопенија", "Системски или локални инфекции, треска со непозната етиологија"]
            },
            {
                "question": "Што се дава за надоместување на течноста при септичен шок?",
                "answer": ["Кристалоиди и колоиди најмалку 20мл/кг за 1 час"],
                "options": ["Кристалоиди и колоиди најмалку 20мл/кг за 1 час"]
            },
            {
                "question": "Индиректна дијагностика зависи од?",
                "answer": ["Специфичност и сензивитет"],
                "options": ["Специфичност и сензивитет"]
            },
            {
                "question": "Ако МИК е блисок до конц на антибиотикот во вообичаено дозирање, сојот е?",
                "answer": ["Интермедиерен"],
                "options": ["Интермедиерен"]
            },
            {
                "question": "Аминогликозидите се?",
                "answer": ["Концентрационо зависни"],
                "options": ["Концентрационо зависни"]
            },
            {
                "question": "Ацикловир е цикличен аналог на нуклеозидот дезоксигванозин со селективна инхибиција на вирусната репликација и добро делува на?",
                "answer": ["HSV1,2, Varicella zoster, послабо на EBV"],
                "options": ["HSV1, Varicella zoster, послабо на EBV", "HSV1,2, Varicella zoster, послабо на EBV", "HSV1, Varicella zoster", "HSV1,2, послабо на EBV", "HSV1,2"]
            },
            {
                "question": "По прележана варичела, VZV останува во латентна форма во сензитивните ганглии и се рактивира манифестиран како херпес зостер?",
                "answer": ["Кај 10-20% од луѓето"],
                "options": ["Кај 10-20% од луѓето", "Кај 5-8% од луѓето", "Кај 2-3% од луѓето", "Кај 25-30% од луѓето"]
            },
            {
                "question": "Пегилирани интерферони имаат?",
                "answer": ["Подолг полуживот"],
                "options": ["Подолг полуживот"]
            },
            {
                "question": "Индикации на високоактивна анти-ретровирусна терапија (ХААРТ) кај HIV (2)?",
                "answer": [
                    "Појава на клинички симптоми како рекурентен херпес зостер, орална леукоплакија, орална рецидивна кандидијаза",
                    "Појава на генерализирани симптоми од типот перзистирачка грозница, губење тежина"
                ],
                "options": [
                    "Појава на клинички симптоми како рекурентен херпес зостер, орална леукоплакија, орална рецидивна кандидијаза",
                    "Појава на генерализирани симптоми од типот перзистирачка грозница, губење тежина"
                ]
            },
            {
                "question": "Напиши три болести при кои се употребуваат серумски имуноглобулини.",
                "answer": ["Тетанус", "Беснило", "VZV", "Хепатит Б"],
                "options": ["Тетанус", "Беснило", "VZV", "Хепатит Б"]
            },
            {
                "question": "Кога се дава пневмококна вакцина?",
                "answer": ["Спленектомија", "Аспленија", "Српеста анемија"],
                "options": ["Спленектомија", "Аспленија", "Српеста анемија"]
            },
            {
                "question": "Акутна температура е со времетраење до?",
                "answer": ["5 дена и 5-20 дена"],
                "options": ["5 дена и 5-20 дена"]
            },
            {
                "question": "При генитален херпес ацикловирот се дава 5 пати на ден со времетраење?",
                "answer": ["10-14 дена"],
                "options": ["10-14 дена"]
            },
            {
                "question": "При ренална инсуфициенција адаптацијата на лекот се евалуира преку?",
                "answer": ["Креатинин клиренс"],
                "options": ["Креатинин клиренс"]
            },
            {
                "question": "Опортунистички бактерии предизвикуваат болест при:",
                "answer": [
                    "Компромитирани анатомски бариери",
                    "Имунокомпромитираност"
                ],
                "options": [
                    "Компромитирани анатомски бариери",
                    "Имунокомпромитираност"
                ]
            },
            {
                "question": "Кога не може да се елиминира инфективниот агенс ќе има?",
                "answer": [
                    "Хронична инфекција",
                    "Носителство"
                ],
                "options": [
                    "Хронична инфекција",
                    "Носителство"
                ]
            },
            {
                "question": "Поделба на лекови за СИДА?",
                "answer": [
                    "Нуклеотидни инхибитори",
                    "Нуклеозидни инхибитори",
                    "Инхибитори на протеаза",
                    "Ненуклеотидни инхибитори"
                ],
                "options": [
                    "Нуклеотидни инхибитори",
                    "Нуклеозидни инхибитори",
                    "Инхибитори на протеаза",
                    "Ненуклеотидни инхибитори"
                ]
            },
            {
                "question": "Заштитен имунитет од една доза со која вакцина се добива?",
                "answer": [
                    "Жолта треска",
                    "Антипневмококна"
                ],
                "options": [
                    "Жолта треска",
                    "Антипневмококна"
                ]
            },
            {
                "question": "Оксидантни антисептици (2)?",
                "answer": [
                    "Јодни тинктури и хлорни препарати"
                ],
                "options": [
                    "Јодни тинктури и хлорни препарати"
                ]
            },
            {
                "question": "Што не е точно: Инфективен агенс кој не делува патогено е:",
                "answer": [
                    "Опортунист",
                    "Облигатен патоген"
                ],
                "options": [
                    "Опортунист",
                    "Облигатен патоген"
                ]
            },
            {
                "question": "Хуморален неспецифичен имунитет:",
                "answer": [
                    "Комплемент"
                ],
                "options": [
                    "Комплемент"
                ]
            },
            {
                "question": "Клеточен неспецифичен имунитет:",
                "answer": [
                    "Макрофаги и Gra"
                ],
                "options": [
                    "Макрофаги и Gra"
                ]
            },
            {
                "question": "Што ја фаворизира инфекцијата:",
                "answer": [
                    "Спленектомија",
                    "Кортикостероиди"
                ],
                "options": [
                    "Спленектомија",
                    "Кортикостероиди"
                ]
            },
            {
                "question": "Кај СИРС тахикардија е:",
                "answer": [
                    "> 90 удари во минута"
                ],
                "options": [
                    "> 90 удари во минута"
                ]
            },
            {
                "question": "Покачени Ly",
                "answer": [
                    "Вируси"
                ],
                "options": [
                    "Вируси"
                ]
            },
            {
                "question": "Bordetela pertusis ---",
                "answer": [
                    "Назофарингеален"
                ],
                "options": [
                    "Назофарингеален"
                ]
            },
            {
                "question": "Pneumosystis carinii ---",
                "answer": [
                    "Бронхоалвеоларен лават"
                ],
                "options": [
                    "Бронхоалвеоларен лават"
                ]
            },
            {
                "question": "Plasmodium ---",
                "answer": [
                    "Капка крв"
                ],
                "options": [
                    "Капка крв"
                ]
            },
            {
                "question": "Rota virus ---",
                "answer": [
                    "Електронска микроскопија"
                ],
                "options": [
                    "Електронска микроскопија"
                ]
            },
            {
                "question": "Микобактероја ---",
                "answer": [
                    "Левенштајн подлога"
                ],
                "options": [
                    "Левенштајн подлога"
                ]
            },
            {
                "question": "Legionella ---",
                "answer": [
                    "DIF"
                ],
                "options": [
                    "DIF"
                ]
            },
            {
                "question": "Rota ---",
                "answer": [
                    "Латекс"
                ],
                "options": [
                    "Латекс"
                ]
            },
            {
                "question": "Chlamidia trachomatis ---",
                "answer": [
                    "Вагинален секрет"
                ],
                "options": [
                    "Вагинален секрет"
                ]
            },
            {
                "question": "Мирување во кревет",
                "answer": [
                    "Тешки инфективни болести",
                    "Кардиоваскуларни болни"
                ],
                "options": [
                    "Тешки инфективни болести",
                    "Кардиоваскулрани болни"
                ]
            },
            {
                "question": "Ацидо базна рамнотежа",
                "answer": [
                    "Тургор и еластичитет",
                    "Креатини и уреа",
                    "Излачена урина"
                ],
                "options": [
                    "Тургор и еластичитет",
                    "Креатини и уреа",
                    "Излачена урина"
                ]
            },
            {
                "question": "Индикации за хемокултура се",
                "answer": [
                    "Температура над 38",
                    "Зголемени или намалени леукоцити",
                    "Треска со непозната етиологија"
                ],
                "options": [
                    "Температура над 38",
                    "Зголемени или намалени леукоцити",
                    "Треска со непозната етиологија"
                ]
            },
            {
                "question": "Механизам на резистенција",
                "answer": [
                    "Секреција на ензим",
                    "Модификација на целното место на кое делува антибиотикот",
                    "Намалување на мембранската пропусност за антибиотикот",
                    "Механизам на исфрлање-рефлукс"
                ],
                "options": [
                    "Секреција на ензим",
                    "Модификација на целното место на кое делува антибиотикот",
                    "Намалување на мембранската пропусност за антибиотикот",
                    "Механизам на исфрлање-рефлукс"
                ]
            },
            {
                "question": "Генетска резистенција",
                "answer": [
                    "Плазматска резистенција",
                    "Хромозомска резистенција"
                ],
                "options": [
                    "Плазматска резистенција",
                    "Хромозомска резистенција"
                ]
            },
            {
                "question": "Плазматска резистенција",
                "answer": [
                    "80-90%",
                    "Пренос од една на друга бактерија"
                ],
                "options": [
                    "80-90%",
                    "Пренос од една на друга бактерија"
                ]
            },
            {
                "question": "Мупироцин",
                "answer": [
                    "Маст локално"
                ],
                "options": [
                    "Маст локално"
                ]
            },
            {
                "question": "Имидазоли",
                "answer": [
                    "Инхибација на синтеза на нуклеински киселини"
                ],
                "options": [
                    "Инхибација на синтеза на нуклеински киселини"
                ]
            },
            {
                "question": "Антиретровирусна терапија",
                "answer": [
                    "Нуклеовидни инхибитори на РТ",
                    "Нуклеотидни инхибитори на РТ",
                    "Протеазни инхибитори"
                ],
                "options": [
                    "Нуклеовидни инхибитори на РТ",
                    "Нуклеотидни инхибитори на РТ",
                    "Протеазни инхибитори"
                ]
            },
            {
                "question": "Индикации за пентамидин",
                "answer": [
                    "Лашинијаза",
                    "Ран стадиум на африканска трипонозомијаза",
                    "Третман и профилакса на пневмонија пред од P.carini"
                ],
                "options": [
                    "Лашинијаза",
                    "Ран стадиум на африканска трипонозомијаза",
                    "Третман и профилакса на пневмонија пред од P.carini"
                ]
            },
            {
                "question": "Дневни варијации на температура",
                "answer": [
                    "Реминентна",
                    "Интермитентна",
                    "Континуирана"
                ],
                "options": [
                    "Реминентна",
                    "Интермитентна",
                    "Континуирана"
                ]
            },
            {
                "question": "Знаци за лошо толерирана температура",
                "answer": [
                    "Фебрилни состојби кај деца под 3-4 години",
                    "Енцефалопатија",
                    "Тахикардија",
                    "Хипертензија"
                ],
                "options": [
                    "Фебрилни состојби кај деца под 3-4 години",
                    "Енцефалопатија",
                    "Тахикардија",
                    "Хипертензија"
                ]
            },
            {
                "question": "Температура со непозната етиологија",
                "answer": [
                    "Повеќе од 20 дена",
                    "Температура од 38.3"
                ],
                "options": [
                    "Повеќе од 20 дена",
                    "Температура од 38.3"
                ]
            },
            {
                "question": "Негативна хемокултура",
                "answer": [
                    "Отсуство на бактериемија",
                    "Бавно растечки микроби"
                ],
                "options": [
                    "Отсуство на бактериемија",
                    "Бавно растечки микроби"
                ]
            },
            {
                "question": "Интермитентна бактериемија",
                "answer": [
                    "Апсцеси"
                ],
                "options": [
                    "Апсцеси"
                ]
            },
            {
                "question": "Диетална исхрана",
                "answer": [
                    "Тотална парентерална исхрана",
                    "Со сонда исхрана"
                ],
                "options": [
                    "Тотална парентерална исхрана",
                    "Со сонда исхрана"
                ]
            },
            {
                "question": "Покачена температура",
                "answer": [
                    "Телесна температура од 38 до 38.3 се смета за покачена"
                ],
                "options": [
                    "Телесна температура од 38 до 38.3 се смета за покачена"
                ]
            },
            {
                "question": "Наброј еволутивни етапи во развој на инфективна болест",
                "answer": [
                    "Средба и навлегување на инфективен агенс",
                    "Раст по навлегувањето",
                    "Избегнување на специфични одбранбени механизми",
                    "Инвазија на ткива и тропизам",
                    "Оштетување на ткива и болест",
                    "Пренесување на нов домаќин"
                ],
                "options": [
                    "Средба и навлегување на инфективен агенс",
                    "Раст по навлегувањето",
                    "Избегнување на специфични одбранбени механизми",
                    "Инвазија на ткива и тропизам",
                    "Оштетување на ткива и болест",
                    "Пренесување на нов домаќин"
                ]
            },
            {
                "question": "Температурни криви може да бидат",
                "answer": [
                    "Монофазна",
                    "Бифазна",
                    "Рекурентна",
                    "Модицирана"
                ],
                "options": [
                    "Монофазна",
                    "Бифазна",
                    "Рекурентна",
                    "Модицирана"
                ]
            },
            {
                "question": "Дејства на кортикостероиди",
                "answer": [
                    "Антиалергиско",
                    "Антитоксемично",
                    "Антифлогистичко"
                ],
                "options": [
                    "Антиалергиско",
                    "Антитоксемично",
                    "Антифлогистичко"
                ]
            },
            {
                "question": "Нозокомијалните инфекции се пренесуваат",
                "answer": [
                    "Преку директен или индиректен контакт со инфицирани или болни, член од персоналот или посетител"
                ],
                "options": [
                    "Преку директен или индиректен контакт со инфицирани или болни, член од персоналот или посетител"
                ]
            },
            {
                "question": "7 принципи за симптоматско лекување се",
                "answer": [
                    "Мирување во кревет",
                    "Диетална исхрана",
                    "Правилна нега на болниот",
                    "Одржување на водно-електролитниот состав",
                    "Трансфузија на крв и крни деривати",
                    "Антипиретици",
                    "Кортикостероидна терапија"
                ],
                "options": [
                    "Мирување во кревет",
                    "Диетална исхрана",
                    "Правилна нега на болниот",
                    "Одржување на водно-електролитниот состав",
                    "Трансфузија на крв и крни деривати",
                    "Антипиретици",
                    "Кортикостероидна терапија"
                ]
            },
            {
                "question": "Вакцинација кај тетанус",
                "answer": [
                    "Првата доза е во 2 месец со 6 валентна вакцина, потоа во 4 месец со 2 доза и прва ревакцина со 5 валентна вакцина"
                ],
                "options": [
                    "Првата доза е во 2 месец со 6 валентна вакцина, потоа во 4 месец со 2 доза и прва ревакцина со 5 валентна вакцина"
                ]
            },
            {
                "question": "Стриктно анаеробен антибиотик",
                "answer": [
                    "Клиндамицин"
                ],
                "options": [
                    "Клиндамицин"
                ]
            },
            {
                "question": "Нетолернтност на температура",
                "answer": [
                    "Тахикардија поголема од 100",
                    "Тахипнеа поголема од 24"
                ],
                "options": [
                    "Тахикардија поголема од 100",
                    "Тахипнеа поголема од 24"
                ]
            },
            {
                "question": "PCR кај HIV, HCV, HBV се прави за следење на",
                "answer": [
                    "Прогноза и еволуција на истите болести"
                ],
                "options": [
                    "Прогноза и еволуција на истите болести"
                ]
            },
            {
                "question": "Кај невроцистидоза терапија",
                "answer": [
                    "Албендазол"
                ],
                "options": [
                    "Албендазол"
                ]
            },
            {
                "question": "Нозокомијални инфекции не се пренесуваат преку",
                "answer": [
                    "Заразени животни"
                ],
                "options": [
                    "Заразени животни"
                ]
            },
            {
                "question": "Кој антибиотик е бактериостатик",
                "answer": [
                    "Сулфонамиди"
                ],
                "options": [
                    "Сулфонамиди"
                ]
            },
            {
                "question": "Стекнатиот имунитет се дели на",
                "answer": [
                    "Активен",
                    "Пасивен"
                ],
                "options": [
                    "Активен",
                    "Пасивен"
                ]
            },
            {
                "question": "Наброј 3 инфективни и 3 неинфективни причини за т-41",
                "answer": [
                    "Вирусен енцефалит, менингит, легионелоза",
                    "Интрацеребрални хеморагии, неоплазми, директни оштетувања на ТРЦ"
                ],
                "options": [
                    "Вирусен енцефалит, менингит, легионелоза",
                    "Интрацеребрални хеморагии, неоплазми, директни оштетувања на ТРЦ"
                ]
            },
            {
                "question": "На што се сомневаме ако испаднат 3,4 хемокултури по ред негативни",
                "answer": [
                    "Отсуство на бактериемија",
                    "Скорешен антибиотски третман",
                    "Бавно растечки микроби",
                    "Причинители кои не се култивираат на класични подлоги"
                ],
                "options": [
                    "Отсуство на бактериемија",
                    "Скорешен антибиотски третман",
                    "Бавно растечки микроби",
                    "Причинители кои не се култивираат на класични подлоги"
                ]
            },
            {
                "question": "Наброј 3 инхибитори на Б-лактамаза",
                "answer": [
                    "Клавулонска киселина",
                    "Салбактам",
                    "Тазобактам"
                ],
                "options": [
                    "Клавулонска киселина",
                    "Салбактам",
                    "Тазобактам"
                ]
            },
            {
                "question": "Кои елементи се испитуваат за мерење на температура",
                "answer": [
                    "Диференцијална крвна слика",
                    "Хемокултура",
                    "Преглед на урина",
                    "РТГ на пулмо",
                    "Аминотрансферази",
                    "ЦРП",
                    "Алкална фосфатаза"
                ],
                "options": [
                    "Диференцијална крвна слика",
                    "Хемокултура",
                    "Преглед на урина",
                    "РТГ на пулмо",
                    "Аминотрансферази",
                    "ЦРП",
                    "Алкална фосфатаза"
                ]
            },
            {
                "question": "Стадиуми на инфективна болест",
                "answer": [
                    "Инкубација",
                    "Продормален стадиум",
                    "Стадиум на болест",
                    "Реконвалесценција",
                    "Оздравување"
                ],
                "options": [
                    "Инкубација",
                    "Продормален стадиум",
                    "Стадиум на болест",
                    "Реконвалесценција",
                    "Оздравување"
                ]
            },
            {
                "question": "Можни грешки при земање на искашлок",
                "answer": [
                    "Контаминација на изолатот со салива",
                    "Негативен изолат иако постои причинител"
                ],
                "options": [
                    "Контаминација на изолатот со салива",
                    "Негативен изолат иако постои причинител"
                ]
            },
            {
                "question": "Физички методи за спуштање на температура",
                "answer": [
                    "Зголемување на влажноста на воздухот во просторијата",
                    "Намалување на затопленоста на просторот",
                    "Полесна облека и покривка",
                    "Капење со вода со пониска температура за 2 степени од таа што сакаме да ја намалиме"
                ],
                "options": [
                    "Зголемување на влажноста на воздухот во просторијата",
                    "Намалување на затопленоста на просторот",
                    "Полесна облека и покривка",
                    "Капење со вода со пониска температура за 2 степени од таа што сакаме да ја намалиме"
                ]
            },
            {
                "question": "Кои антибиотици не делуваат на анаероби",
                "answer": [
                    "Гликопептиди",
                    "Аминогликозиди",
                    "Метронидазол"
                ],
                "options": [
                    "Гликопептиди",
                    "Аминогликозиди",
                    "Метронидазол"
                ]
            },
            {
                "question": "За кое исипно заболување е задолжително вакцина",
                "answer": [
                    "Морбили"
                ],
                "options": [
                    "Морбили"
                ]
            },
            {
                "question": "Антитуберкулостатици од 1 линија се",
                "answer": [
                    "Рифампицин",
                    "Изониазид",
                    "Стерптомицин"
                ],
                "options": [
                    "Рифампицин",
                    "Изониазид",
                    "Стерптомицин"
                ]
            },
            {
                "question": "Разлика меѓу инфекција и инфективна болест",
                "answer": [
                    "Инфекција - поширок термин и се однесува на случаи со инф. болест",
                    "Инф болест - ги покрива сите случаи на инфекција при кои има клинички манифестации"
                ],
                "options": [
                    "Инфекција - поширок термин и се однесува на случаи со инф. болест",
                    "Инф болест - ги покрива сите случаи на инфекција при кои има клинички манифестации"
                ]
            },
            {
                "question": "Транзиторна бактериемија се јавува при",
                "answer": [
                    "Менингит, остеомиелит, почеток на пневмонија, фурункул, манипулации со апсцес"
                ],
                "options": [
                    "Менингит, остеомиелит, почеток на пневмонија, фурункул, манипулации со апсцес"
                ]
            },
            {
                "question": "Сапрофити",
                "answer": [
                    "Егзистираат и се хранат од кожата и слузокожата на домаќинот, без да предизвикуваат болест"
                ],
                "options": [
                    "Егзистираат и се хранат од кожата и слузокожата на домаќинот, без да предизвикуваат болест"
                ]
            },
            {
                "question": "Комензалии",
                "answer": [
                    "Се размножуваат и егзистираат без да предизвикуваат болест кај домаќинот"
                ],
                "options": [
                    "Се размножуваат и егзистираат без да предизвикуваат болест кај домаќинот"
                ]
            },
            {
                "question": "Што е специфична а што неспецифична одбрана",
                "answer": [
                    "Неспецифична одбрана е вродена или природна, е одбрана преку група механизми кои не се насочени кон одреден агент, туку заштитуваат генерално и веднаш по експозицијата.",
                    "Специфична одбрана е одбраната која што се јавува кај домаќинот по експозиција на некој инфективен агент, и е насочена кон истиот оној кој што ја предизвикал, со што ќе се јави прва при следната експозиција на истиот агент."
                ],
                "options": [
                    "Неспецифична одбрана е вродена или природна, е одбрана преку група механизми кои не се насочени кон одреден агент, туку заштитуваат генерално и веднаш по експозицијата.",
                    "Специфична одбрана е одбраната која што се јавува кај домаќинот по експозиција на некој инфективен агент, и е насочена кон истиот оној кој што ја предизвикал, со што ќе се јави прва при следната експозиција на истиот агент."
                ]
            },
            {
                "question": "Наброј ги седумте принципи за симптоматско лекување",
                "answer": [
                    "Мирување во кревет",
                    "Диетална исхрана",
                    "Правилна нега на болниот",
                    "Одржување на водно електролитен баланс",
                    "Трансфузија на крв и крвни деривати",
                    "Антипиретици",
                    "Кортикостероидна терапија"
                ],
                "options": [
                    "Мирување во кревет",
                    "Диетална исхрана",
                    "Правилна нега на болниот",
                    "Одржување на водно електролитен баланс",
                    "Трансфузија на крв и крвни деривати",
                    "Антипиретици",
                    "Кортикостероидна терапија"
                ]
            }
   
   
   //NEVROOOOOOOOO
    // {
    //     "question": "Лезијата на вратниот симпатикус предизвикува?",
    //     "answer": ["птоза мијоза, енофталмус, анхидроза на лице"],
    //     "options": ["птоза мијоза, енофталмус, анхидроза на лице", "проширена рима окули, мидриаза, бледило и хиперхидроза на лицето", "мидријаза, анхидроза на лицето", "птоза миоза, егзофталмус"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Миопатски синдром се карактеризира со?",
    //     "answer": ["феномен на антиципација"],
    //     "options": ["перфацикул...", "присуство...", "недостаток...", "феномен на антиципација"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Неспособнота за брзо изведување на брзи најизменични движења на супинација и на пронација се нарекува?",
    //     "answer": ["адијадохокинеза"],
    //     "options": ["апраксија", "адијадохокинеза", "алексија", "агнозија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Феноменот на одбивање (homles......) лезии на малиот мозок и означува оштетување на рефлексот на:",
    //     "answer": ["истегнување"],
    //     "options": ["фаќање", "цицање", "истегнување", "пагање"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Абазија-астазија е синдром при кој болниот не е во состојба да?",
    //     "answer": ["оди и стои"],
    //     "options": ["оди и стои", "седи и стои", "стои и гледа", "оди и гледа"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Оптичка агнозија означува?",
    //     "answer": ["неможност да се препознаат познати предмети иако болниот ги гледа"],
    //     "options": ["неможност за препознавање на предметите со допирање", "немање увид во сопствениот дефект", "неможност да се препознаат познати предмети иако болниот ги гледа", "неможност за препознавање на одредени делови од телото"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Лезијата во хемисферите на малиот мозок предизвикува?",
    //     "answer": ["атаксија, дизметрија, хипотонија"],
    //     "options": ["дисфагија, хемипареза, хипертонија", "атаксија, дизметрија, хипотонија", "парапареза, параплегија, дизартрија", "апраксија, агнозија, афазија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Парализа на n.peroneus предизвикува?",
    //     "answer": ["висечко стопало"],
    //     "options": ["висечка рака", "мајмунска рака", "канџеста рака", "висечко стопало"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Карпал тунел синдромот е предизвикан?",
    //     "answer": ["n.medianus"],
    //     "options": ["n.ischiadicus", "n.peroneus", "n.medianus", "nn.occipitales"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Мигрената претставува?",
    //     "answer": ["примарна главоболка"],
    //     "options": ["примарна главоболка", "секундарна главоболка", "невралгија", "вазомотрона главоболка"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Ретинална мигрена се карактеризира со:",
    //     "answer": ["реверзибилен скотум, моноокуларен дефект во видното поле"],
    //     "options": ["главоболка, хемипареза, дисфагија", "вертиго, тинктус, диплопии, атаксија", "реверзибилен скотум, моноокуларен дефект во видното поле", "пареза на n.ocolumotorius i n.trochlearis"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Cluster главоболка се карактеризира со?",
    //     "answer": ["течење на солзи, ринореа, миоза, птоза, едем на очниот капак"],
    //     "options": ["течење на солзи, ринореа, миоза, птоза, едем на очниот капак", "птоза, мидријаза, назална конгестија", "скотоми, хемианопсија, диплопии", "фотофобија, фонофобија, чувство на притисок битемпорално"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај јувенилната миоклонус епилепсија лек од прв избор е:",
    //     "answer": ["Валпроат"],
    //     "options": ["фенобарбитон", "Валпроат", "диазепам"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Аносмија се јавува при повреда на:",
    //     "answer": ["n.I"],
    //     "options": ["n.I", "n.II", "n.III"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај субарахноидалната.....максимум помеѓу?",
    //     "answer": ["14-17 ден"],
    //     "options": ["1-3 ден", "3-7 ден", "10-14 ден", "14-17 ден"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Психогените напади се лекуваат со:",
    //     "answer": ["анксиолитици"],
    //     "options": ["антиепилептици", "антикоагуланти", "анксиолитици", "антихипертензиви"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "При синдром на cauda equina настанува испад на сензибилитетот?",
    //     "answer": ["перианално, перигенитално, медијална и задна страна бутот"],
    //     "options": ["перианално, перигенитално, медијална и задна страна бутот", "во Zelder-овите зони", "во вид на чорапи и ракавици", "хемихипестезија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Anesthesia dolorosa е карактеристика на?",
    //     "answer": ["сензибилитетен синдром на таламус"],
    //     "options": ["хистерично нарушување на сензибилитетот", "сензибилитетен синдром на лезија на париеталната кора на мозокот", "сензитивен синдром на табес", "сензибилитетен синдром на таламус"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Спастично парапаретичниот од резултат на лезија на пирамидниот?",
    //     "answer": ["под цервикална интуменценција"],
    //     "options": ["над цервикална интуменценција", "под цервикална интуменценција", "над лумбална интуменценција", "под лумбална интуменценција"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кортикална ширечка депресија е имплицирана во патофизиолошки механизми на?",
    //     "answer": ["мигрена"],
    //     "options": ["тензиона главоболка", "кластер главоболка", "мигрена", "симптоматска главоболка"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Доколку постои испад на површниот сензибилитет на дисталните делови на екстремитетите во вид на чорапи или ракавици тогаш се работи за лезии на:",
    //     "answer": ["периферен нерви"],
    //     "options": ["задниот спинален корен", "периферен нерви", "Cauda equina", "рбетен мозок"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Графанестезија е:",
    //     "answer": ["неспособност со затворени очи да го препознае бројот кој со тап предмет ќе се испише по кожата на болниот"],
    //     "options": ["неспособност со затворени очи да го препознае бројот кој со тап предмет ќе се испише по кожата на болниот", "неспособност за познавање предмет со допир", "неспособност за пишување", "неспособност за проценка на формата и тежината на предметот"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај сензитивниот синдром на табес постои оштетување на?",
    //     "answer": ["задните снопови на рбетниот мозок"],
    //     "options": ["пирамидалните патишта", "таламус", "сензитивниот кортекс", "задните снопови на рбетниот мозок"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај хемибализам постои оштетување во регијата на?",
    //     "answer": ["субталамични јадра"],
    //     "options": ["базални ганглии", "субталамични јадра", "хипоталамус", "capsula interna"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Паркинсоновиот тремор има фрекфенција од?",
    //     "answer": ["4-8Hz"],
    //     "options": ["1-4Hz", "4-8Hz", "8-12Hz", "12-16Hz"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "При хистеричен мутизам болниот?",
    //     "answer": ["не може да збори, а може да пишува црта и покажува"],
    //     "options": ["болниот неможе да збори и разбере туг говор", "не може да збори, а може да пишува црта и покажува", "може да збори, ама не го разбира тугиот говор", "може да збори, а неможе да црта и да пишува"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Билатерална астероглиоза, идеомоторна апраксија и алексија се јавуваат кај синдром на?",
    //     "answer": ["париетален лобус"],
    //     "options": ["фронтален лобус", "париетален лобус", "темпорален лобус", "окципитален лобус"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "За прекин на мигренозниот напад се користат?",
    //     "answer": ["препарати на secale cornutum-еrgotamin, ditamin"],
    //     "options": ["бета-блокатори", "антагонисти на лациум", "препарати на secale cornutum-еrgotamin, ditamin", "антиепилептици"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај тензионата главоболка?",
    //     "answer": ["нема фотофобија или фонофобија"],
    //     "options": ["нема фотофобија или фонофобија", "има солзење на очите", "има повраќање и наузеа", "има еднострана локализација"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Прозоплагија претставува?",
    //     "answer": ["невралгија на тригеминалниот нерв"],
    //     "options": ["невралгија на ишијадичниот нерв", "невралгија на тригеминалниот нерв", "нервралгија на окципиталните", "вид на мигренска главоболка"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Унилатерална кортикална репрезентација?",
    //     "answer": ["долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus"],
    //     "options": ["горeн дел на моторно јадро на n.facialis m.hypoglossus", "долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.styloglossus", "долниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus", "горниот дел на моторното јадро на n.facialis m.genioglossus"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Синдромот на Foster Kennedy се состои од?",
    //     "answer": ["апосемија, истострана оптичка атрофија и контралатерален едем"],
    //     "options": ["хомонимна хемианопсија и аносмија", "хетеронимна хемианопсија и стрбизам", "едем на папила, амауроза", "апосемија, истострана оптичка атрофија и контралатерален едем"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Никталопија претставува?",
    //     "answer": ["нокна слепост"],
    //     "options": ["дневна слепост", "нокна слепост", "слепост за бои", "слепи лакуни во видното поле"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Оптичките халуцинации се последица на раздранување на:",
    //     "answer": ["окципиталните психофизуелни центри"],
    //     "options": ["n.opticus", "fasciculus opticus", "хијазма", "окципиталните психофизуелни центри"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Двострана лезија на area striata предизвикува?",
    //     "answer": ["кортикално слепило"],
    //     "options": ["скотом", "кортикално слепило", "хемералопија", "хемианпсија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Пареза на вертикален поглед се јавува при лезија на?",
    //     "answer": ["горните коликули на lamina quadrigemina"],
    //     "options": ["горните коликули на lamina quadrigemina", "Jadroto Westphal Edinger", "Јадрото perlia", "Центарот на Budge"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Синдром на Marin Amat се јавува при лезија?",
    //     "answer": ["n.VII"],
    //     "options": ["n.V", "n.VII", "n.IX", "n.XI"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Амиотрофична парализа на m.sternocleidomastoideus и m.trapezius е предизвикана од повреда на?",
    //     "answer": ["n.accesorius"],
    //     "options": ["plexus cervicalis", "plexus brachialis", "n.accesorius", "nn. occipitalis"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Syndroma Tolosa Hunt е предизвикан поради лезија на?",
    //     "answer": ["sinus cavernosus"],
    //     "options": ["sinus caroticus", "sinus cavernosus", "carotis communis", "vena jugularis"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Детстката абсанс епилепсија?",
    //     "answer": ["натриум валпроат"],
    //     "options": ["карбамезопин", "фенитоин", "вигабатрин", "натриум валпроат"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Синдромот на Wallenberg настанува при тромбоза на?",
    //     "answer": ["a cerebellaris inferior posterior"],
    //     "options": ["а.cerebellaris superior", "a cerebellaris inferior posterior", "a.cerebellaris inferior anterior", "a. cerebri posterior"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Акутен инфламаторен демиелинизирачки полирадикулоневритис се третира со?",
    //     "answer": ["плазмафереза"],
    //     "options": ["тромболиза", "плазмафереза", "калциум анатонисти", "бета блокатори"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Симптомите на тромбоза во мозочните вени?",
    //     "answer": ["главоболка, фокални невролошки испади"],
    //     "options": ["тинктус, вртоглавица, нистагмус", "главоболка, фокални невролошки испади", "хемихипестезија хемианопсија", "афазија, апраксија, акалулија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Големина, локализација на мозочен инфаркт?",
    //     "answer": ["Компјутериирана томографија"],
    //     "options": ["Компјутериирана томографија", "доплер сонографија", "електромиографија", "електроенцефалографија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Најголема инциденца кај повторно крварење?",
    //     "answer": ["5-9 ден од првото крварење"],
    //     "options": ["1-5 ден од првото крварење", "5-9 ден од првото крварење", "9-14 ден од првото крварење", "14-18 ден од првото крварење"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Мијастеничниот синдром се манифестира со?",
    //     "answer": ["патолошка замореност на мускулатурата"],
    //     "options": ["отежната мускулна контракција", "отежната мускулна деконтракција", "патолошка замореност на мускулатурата", "псевдо хипертрофија на мускулатурата"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Терминот dysesthesiae оначува?",
    //     "answer": ["спонтани сензации на мравки, жарење палење"],
    //     "options": ["спонтани сензации на мравки, жарење палење", "несоодветно чуствување на одредена дразба (во вид на отрпнатост)", "намален осет за болка", "намален осет за температура"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Паткав од е карактеристика на болните од:",
    //     "answer": ["мускулна дистрофија"],
    //     "options": ["мозочен удар", "епилепсија", "мускулна дистрофија", "Паркинсонова болест"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Ангиографијата се прави во период од ____ од моментот на настанување на болеста а ако се задоцни во тој период истата се прави после___?",
    //     "answer": ["24-72 часа, 3 недели"],
    //     "options": ["24 часа, 1 недела", "24-72 часа, 3 недели", "3-5 дена, 2 недели", "1 недела, 1 месец"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај хроничната инфламаторна демиелинизирачка полирадикулоневропатија, прогресијата во симптомите?",
    //     "answer": ["подолга од 2 месеци"],
    //     "options": ["пократка од 1 недела", "пократка од 1 месец", "пократка од 2 месеци", "подолга од 2 месеци"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Дистензии се кога при нанесување на некоја дразба болниот ја чувствува несоодветно, т.е ја чувствува како отрпување, жарење, а сензитивен феномен се јавува при лезии на?",
    //     "answer": ["Периферни нерви"],
    //     "options": ["Периферни нерви", "Базални ганглии", "Рбетниот мозок", "Париеталниот кортекс"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Терминот агнозија означува:",
    //     "answer": ["Неспособност за препознавање на значењето на сензитивната дразба"],
    //     "options": ["Неспособност за изведување на претходно научени движења", "Неспособност за препознавање на значењето на сензитивната дразба", "Неспособност за одржување на рамнотежата", "Неспособност за вербална комуникација"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Терминот дисметрија означува?",
    //     "answer": ["Неспособност на проценка на обем на волево движење и промашување на целта"],
    //     "options": ["Неразбирање на туѓиот говор", "Неспособност за одржување на екстремитетите во позиција", "Неспособност на проценка на обем на волево движење и промашување на целта", "Намалено видно поле"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Ромберг-ов тест е позитивен при лезија на?",
    //     "answer": ["Малиот мозок"],
    //     "options": ["Малиот мозок", "Темпоралниот лобус", "Пирамидните патишта", "Таламус"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Миоклонус претставува:",
    //     "answer": ["Краткотрајни, ненадејни,неритмични и несиметрични контракции на делови од мускул, цел мускул или група мускули"],
    //     "options": ["Краткотрајни, ненадејни,неритмични и несиметрични контракции на делови од мускул, цел мускул или група мускули", "Ритмично осцилаторно движење кое е резултат на алтернативна и синхроидна контракција на антагонистични мускули", "Груби, неволеви движења во вид на извиткување, замавнување, зафрлување на екстремитет", "Неволеви, кратки, интермитентни повторувачки движења"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Оштетувањето на левиот окципитален лобус:",
    //     "answer": ["Деснострана хомонимна хемианопсија"],
    //     "options": ["Акустични халуцинации, нерушено однесување", "Идесомоторна атаксија, астерсогнозија", "Левострана хомонимна хемианопсија со видни халуцинации", "Деснострана хомонимна хемианопсија"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај кој тип на главоболка може да се појави Хорнер-ов синдром?",
    //     "answer": ["Кластер главоболка"],
    //     "options": ["Тензиона главоболка", "Кластер главоболка", "Мигрена без аура", "Мигрена со аура"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Скотоми се:",
    //     "answer": ["Слепи лакуни во видно подрачје на едно око"],
    //     "options": ["Намалување на острина на централен вид", "Визуелна загуба во 1/2 од видното поле", "Слепи лакуни во видно подрачје на едно око", "Слепило за бои на црвено-зелена оска"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Птоза се јавува при лезија на кранијален нерв?",
    //     "answer": ["oculomotorius"],
    //     "options": ["oculomotorius", "opticus", "facialis", "vagus"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Интрануклеарна офталмоплегија?",
    //     "answer": ["Fasciculus longitudinalis med"],
    //     "options": ["Tr. Spinothalamicus", "Fasciculus longitudinalis med", "Tr opticus", "Fasciculus opticus"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Знакот на Бабински изведба:",
    //     "answer": ["Се влече тап предмет по должината на надворешниот раб на стапалото"],
    //     "options": ["Нагло движење со зарапена игла по должината на абдоменот", "Се влече тап предмет по должината на надворешниот раб на стапалото", "Се прави пасивна флексија на 3,4,5 прст на дланка", "Се притиска со палецот и показалецот по должина на тибиата"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Епилептичен напад со видни халуцинации, форсирано трепкање со очи, потекнува од?",
    //     "answer": ["Окципитален лобус"],
    //     "options": ["Фронтален лобус", "Темпорален лобус", "Периетален лобус", "Окципитален лобус"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Диференцијална дијагноза на епилепија?",
    //     "answer": ["Синкопа"],
    //     "options": ["Мијастеничен синдром", "Миелит", "Паркинсонизам", "Синкопа"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај аберантна реинервација на n.VII(фациалис) има?",
    //     "answer": ["Феномен на крокодилска солзи"],
    //     "options": ["Trousscau-ов болен тик", "Феномен на Parinaud", "Феномен на крокодилска солзи", "Фацијален едем"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кај синдром Weber, освен контралатерална хемиплегија, во клиничката слика има и истострана парализа на ?",
    //     "answer": ["N. stratoacusticus", "N. trigeminus", "N. facialis", "N. oculomotorius"],
    //     "options": ["N. stratoacusticus", "N. trigeminus", "N. facialis", "N. oculomotorius"]
    // },
    // {
    //     "question": "Неволеви движења, бавни, неоправилни, неритмични, во вид на извиткување со црвообразни движења на дистални делови на раце, најчесто на прсти на раце се нарекуваат?",
    //     "answer": ["Миоклонус", "Тикови", "Хореа", "Атетоза"],
    //     "options": ["Миоклонус", "Тикови", "Хореа", "Атетоза"]
    // },
    // {
    //     "question": "Според диференцијацијата на СЗО, мигрената се карактеризира со:",
    //     "answer": ["Конјуктивална реакција, едем на очните капаци", "Потење на челото и лицето", "Главоболка во вид на стегање, со билатерална локалицазија", "Унилатерална пулсирачки главоболки, проследени со гадење и повраќање"],
    //     "options": ["Конјуктивална реакција, едем на очните капаци", "Потење на челото и лицето", "Главоболка во вид на стегање, со билатерална локалицазија", "Унилатерална пулсирачки главоболки, проследени со гадење и повраќање"]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај кој вид главоболка во лекувањето можат да се применат антихистаминици:",
    //     "answer": ["Кластер главоболка", "Симптоматска главоболка", "Тензиона главоболка", "Се од горенаведеното"],
    //     "options": ["Кластер главоболка", "Симптоматска главоболка", "Тензиона главоболка", "Се од горенаведеното"]
    // },
    // {
    //     "question": "Застојот на цереброспинален ликвеор и ширењето на коморниот систем е:",
    //     "answer": ["Демиелинизација", "Хидроцефалус", "Артериосклероза", "Енцефалит"],
    //     "options": ["Демиелинизација", "Хидроцефалус", "Артериосклероза", "Енцефалит"]
    // },
    // {
    //     "question": "Со метод акустичен евоциран потенцијал се добиваат податоци за функционала состојба:",
    //     "answer": ["Мозочно стебло", "Хемисферите", "Мозочниот кортекс", "Малиот мозок"],
    //     "options": ["Мозочно стебло", "Хемисферите", "Мозочниот кортекс", "Малиот мозок"]
    // },
    // {
    //     "question": "Мозочната ангиографија е за откривање на:",
    //     "answer": ["Заболувања на мозочните нерви", "Заболување на крвоносни садови на мозок", "Поместување на циркулирањето на ЦСЛ", "Пореметување на мозочниот паренхим"],
    //     "options": ["Заболувања на мозочните нерви", "Заболување на крвоносни садови на мозок", "Поместување на циркулирањето на ЦСЛ", "Пореметување на мозочниот паренхим"]
    // },
    // {
    //     "question": "При лезија на кој кранијален нерв, се јавуваат дисфонија и дисфагија?",
    //     "answer": ["N. I", "N. III", "N. VII", "N. X (вагус)"],
    //     "options": ["N. I", "N. III", "N. VII", "N. X (вагус)"]
    // },
    // {
    //     "question": "Знакот на Bickeles е позитивен при лезија на:",
    //     "answer": ["Секралниот пексус", "Кокцигеалниот плексус", "Цервикобрахиалниот плексус", "Лумбалниот плексус"],
    //     "options": ["Секралниот пексус", "Кокцигеалниот плексус", "Цервикобрахиалниот плексус", "Лумбалниот плексус"]
    // },
    // {
    //     "question": "Карактеристика на Lennox-Gastaut синдром е присуство на ?",
    //     "answer": ["Тоничните напади", "Атонични абсанси", "Миоклоничните напади", "Се од горенаведеното"],
    //     "options": ["Тоничните напади", "Атонични абсанси", "Миоклоничните напади", "Се од горенаведеното"]
    // },
    // {
    //     "question": "Засегнатота на n. ischiadicus се исптувa со знакот на:",
    //     "answer": ["Bickeles", "Laseque-Lazarevic", "Babinski", "Oppenheim"],
    //     "options": ["Bickeles", "Laseque-Lazarevic", "Babinski", "Oppenheim"]
    // },
    // {
    //     "question": "Позитивен Вујовиќ, Бружински,Керниг има",
    //     "answer": ["Субарахноидална хеморагија", "Интрацеребрална хеморагија", "Интравентрикуларна хеморагија", "Не од горенаведеното"],
    //     "options": ["Субарахноидална хеморагија", "Интрацеребрална хеморагија", "Интравентрикуларна хеморагија", "Не од горенаведеното"]
    // },
    // {
    //     "question": "Лумбална пункција се изведува меѓу?",
    //     "answer": ["Л1-Л2", "Л2-Л3", "Л3-Л4", "Л4-Л5"],
    //     "options": ["Л1-Л2", "Л2-Л3", "Л3-Л4", "Л4-Л5"]
    // },
    // {
    //     "question": "Синдромот на мускулна хиперактивност, на неволеви мускулни контракции со извиткување, повторувачки движења или абнормални на одделни делови на телото е:",
    //     "answer": ["Тик", "Астериксис", "Дестонија", "Фасцикулации"],
    //     "options": ["Тик", "Астериксис", "Дестонија", "Фасцикулации"]
    // },
    // {
    //     "question": "Епилептични напади кои се со потекло од хесовите бразди се манифестираат со:",
    //     "answer": ["Видни халуцинации, ненадејна појава на светлина, скотоми, дефекти во видно поле", "Слушни халуцинации во вид на брмчење,бучење, чукање", "Афективни симптоми, чувство на страв, жал, среќа", "Мидриаза, миоза, хипус"],
    //     "options": ["Видни халуцинации, ненадејна појава на светлина, скотоми, дефекти во видно поле", "Слушни халуцинации во вид на брмчење,бучење, чукање", "Афективни симптоми, чувство на страв, жал, среќа", "Мидриаза, миоза, хипус"]
    // },
    // {
    //     "question": "Сензитивниот синдром на табес се карактеризира со:",
    //     "answer": ["Оштетување на длабок сензибилитет, сензибилитет за фин допир дискриминација и вибрациониот сензибилитет"],
    //     "options": [
    //         "Зголемување на прагот за сите квалитети на сензибилитет",
    //         "Испад на сензибилитетот за болка и температура",
    //         "Наизменично движење на прстите на раце горе-долу (синдром на свирење клавир)",
    //         "Оштетување на длабок сензибилитет, сензибилитет за фин допир дискриминација и вибрациониот сензибилитет"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Оклузија на a cerebri post може да предизвика појава на таламчен синдром кој се карактеризира со:",
    //     "answer": ["Хемианалгезија, хиперпатија, хемипареза"],
    //     "options": [
    //         "Парапареза, инконтиненција",
    //         "Епилептични напади",
    //         "Хемианалгезија, хиперпатија, хемипареза",
    //         "Апатија, абулија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Интравенска тромболиза со rttРА се применува во третман на:",
    //     "answer": ["Исхемичниот мозочен удар"],
    //     "options": [
    //         "Исхемичниот мозочен удар",
    //         "Мозочните експанзиони процеси",
    //         "Интрацеребрална хеморагија",
    //         "Субарахноидална хеморагија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Аурата која се карактеризира со висцерална сензација во епигастриум, со тенденција да се шири, се јавува пред епилептичните напади кои потекнуваат од:",
    //     "answer": ["Мезјалниот темпорален лобус"],
    //     "options": [
    //         "Фронталниот лобус",
    //         "Окципиталниот лобус",
    //         "Париенталниот лобус",
    //         "Мезјалниот темпорален лобус"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Тензиона главоболка се карактеризира со:",
    //     "answer": ["Билатерална локализација"],
    //     "options": [
    //         "Гадење, повраќање",
    //         "Билатерална локализација",
    //         "Фотофобија",
    //         "Фонофобија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Терминот thigmanestesia се користи во случај кога треба да се прецизира загубата на сензибилитетот за:",
    //     "answer": ["Лесен допир"],
    //     "options": [
    //         "Тактилна локализација",
    //         "Положба",
    //         "Лесен допир",
    //         "Вибрации"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Тригеминална невралгија се карактеризира?",
    //     "answer": ["Намален корнеален и конјуктивален рефлекс"],
    //     "options": [
    //         "Trousseu-ов болен тик",
    //         "Објективен испад во сензибилитетот на погоденото тригеминално подрачје",
    //         "Намален корнеален и конјуктивален рефлекс",
    //         "Зафатеност на сите три гранки на тригеминалниот нерв"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во симптоми на ТИА од каротидниот сплет спаѓаат?",
    //     "answer": ["Аграфија, акалкуција"],
    //     "options": [
    //         "Афазија, алексија",
    //         "Хемипареза, хемиплегија",
    //         "Аграфија, акалкуција",
    //         "Вертиго, атаксија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Со кој дијагностички метод се визуелизира мозочната тромбоза?",
    //     "answer": ["Компјутеризирана томографија"],
    //     "options": [
    //         "Електромиографија",
    //         "Компјутеризирана томографија",
    //         "Евоцирани потенцијали",
    //         "Мускулна биопсија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Стеноза или оклузија на каротидните артерии се визуелизираат со?",
    //     "answer": ["Доплер сонографија"],
    //     "options": [
    //         "Електроенцефалографија",
    //         "Електроневрографија",
    //         "Доплер сонографија",
    //         "Визуелни евоцирани потенцијали"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хистеричните парализи се јавуваат заради?",
    //     "answer": ["Определен психолитички конфликт"],
    //     "options": [
    //         "Оштетување на централен моторен неврон",
    //         "Оштетување на периферен моторен неврон",
    //         "Определен психолитички конфликт",
    //         "Комбинирана лезија на централен и периферен моторен неврон"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Рефлексот на M biceps bachii е намален или изгубен при протрузија на интравертебрален дискус на кое ниво?",
    //     "answer": ["Ц5-Ц6"],
    //     "options": [
    //         "Л2-Л3-Л4",
    //         "Л5-С1",
    //         "Ц5-Ц6",
    //         "Ц6-Ц7"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Преципитирачки (тригер) фактори кои се причина за појава за мигренозна главоболка?",
    //     "answer": ["Се од наведеното"],
    //     "options": [
    //         "Стресни ситуации",
    //         "Консумација на алкохол, чоколадо, сирење",
    //         "Метеоролошки фактори",
    //         "Се од наведеното"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Неурином на n. acusticus предизвикува?",
    //     "answer": ["Вертиго-атаксија"],
    //     "options": [
    //         "Хемианопсија",
    //         "Дисфазија",
    //         "Вертиго-атаксија",
    //         "Апраксија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Дисграфија означува?",
    //     "answer": ["Пореметено пишување"],
    //     "options": [
    //         "Пореметена артикулација",
    //         "Пореметена фонација",
    //         "Пореметено читање",
    //         "Пореметено пишување"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Фоликулонодуларниот синдром има?",
    //     "answer": ["Асинергија"],
    //     "options": [
    //         "Асинергија",
    //         "Афазија",
    //         "Апраксија",
    //         "Алексија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Психогените напади се карактеризираат со?",
    //     "answer": ["Отсуство на стереотипија во моторни феномени"],
    //     "options": [
    //         "Угриз на јазик, пена на уста",
    //         "Отсуство на стереотипија во моторни феномени",
    //         "Паѓање со понирање",
    //         "Постиктална конфузија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "АЛС се карактеризира со оштетување на?",
    //     "answer": ["Предните рогови и на латералните пирамидни патишта"],
    //     "options": [
    //         "Предните рогови и на латералните пирамидни патишта",
    //         "Периферните нерви",
    //         "Периетален кортекс",
    //         "Се од горенаведеното"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кој лек може да го зачести миоклинички епилептични напади?",
    //     "answer": ["Карбамезепин"],
    //     "options": [
    //         "Местинон",
    //         "Карбамезепин",
    //         "Валпроат",
    //         "Дијазепам"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Акутниот инфламаторен демиелинизирачки полирадикулоневритис се карактеризира со?",
    //     "answer": ["Наод на албумино – цитолошка дисоцијација на цереброспинална течност"],
    //     "options": [
    //         "Pes cavus и контрактури на ахилови тетиви",
    //         "Наод на албумино – цитолошка дисоцијација на цереброспинална течност",
    //         "Засилени мускулно – тетивни рефлекси",
    //         "Се од наведеното"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Томакуларна неропатија е предизвикана од?",
    //     "answer": ["Притисок на експонирани перифени нерви"],
    //     "options": [
    //         "Труење со олово",
    //         "Хипергликемија",
    //         "Притисок на експонирани перифени нерви",
    //         "Алкохолизам"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Перонеална мускулна атрофија ги погодува?",
    //     "answer": ["Предно-латерални ложи на подколеници"],
    //     "options": [
    //         "Предно-латерални ложи на подколеници",
    //         "Предно-латерални ложи на надколеници",
    //         "Задни ложи на надлактици",
    //         "Задни ложи на подлактиците"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Позитивни симптоми кај периферниот моторен синдром се:",
    //     "answer": ["Крампи, миокимин, невропатски тремор"],
    //     "options": [
    //         "Болки, парестезии, дизестезии",
    //         "Крампи, миокимин, невропатски тремор",
    //         "Мускулна слабост, хипотонија, амиотрофија",
    //         "Анестезија, аналгезија, терманестезиј"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "При воспаление на рбетниот мозок доколку процесот е лоциран во торакалниот сегмент на почетокот (во акутниот период) се јавува:",
    //     "answer": ["Флакцидна параплегија"],
    //     "options": [
    //         "Спастична параплегија",
    //         "Флакцидна параплегија",
    //         "Спастична квадриплегија",
    //         "Глакцидна квадриплегија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Мениннгеланите знаци се позитивни кај?",
    //     "answer": ["Субарахноидална хеморагија"],
    //     "options": [
    //         "Церебрална тромбоза",
    //         "Интрацеребрална хеморагија",
    //         "Субарахноидална хеморагија",
    //         "Интравентрикуларна хеморагија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хроничната инфламаторна демиелинизирачка полирадиулоневропатија се третира со?",
    //     "answer": ["Високи интравенски дози поливалентни хумани имуноглобулини"],
    //     "options": [
    //         "Антиедематозна терапија",
    //         "Антиагрегантна терапија",
    //         "Високи интравенски дози поливалентни хумани имуноглобулини",
    //         "Плазмафереза"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Gerstman овиот синдром го сочинуваат следниве симптоми?",
    //     "answer": ["Астереогнозија, аграфија, акалкулија"],
    //     "options": [
    //         "Квадрианопсија, визуелни халуцинации",
    //         "Моторна афазија, хемипареза",
    //         "Дизметрија, дизартрија, дисфагија",
    //         "Астереогнозија, аграфија, акалкулија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Еднострана неподвижност на дијафрагмата е предизвикана од лезија на?",
    //     "answer": ["N. phrenicus"],
    //     "options": [
    //         "N. reccurens",
    //         "N. phrenicus",
    //         "N. medianus",
    //         "N. ulnaris"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Транзиторна исхемична атака од вертебро базиларниот слив се манифеситра со?",
    //     "answer": ["Вертиго, атаксија"],
    //     "options": [
    //         "Вертиго, атаксија",
    //         "Цефалеа, дисфазија",
    //         "Паратимија, парамимија",
    //         "Афазија, хемиплегија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Билинговиот синдром се јавува при билатерална лезија на?",
    //     "answer": ["Окципитален лобус"],
    //     "options": [
    //         "Мезенцефалон",
    //         "Церебелум",
    //         "Лимбичен систем",
    //         "Окципитален лобус"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Висечко стопало се јавува при оштетување на?",
    //     "answer": ["N. peroneus profundus"],
    //     "options": [
    //         "N. occulomotorius",
    //         "N. facialis",
    //         "N. peroneus profundus",
    //         "N. peroneus longus"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Супрануклеарна офталмоплегија се карактеризира со?",
    //     "answer": ["Неможност за волево движење на очите во хоризонтална и вертикална насока"],
    //     "options": [
    //         "Неможност за рефлексно гледање на предметот",
    //         "Неможност за волево движење на очите во хоризонтална и вертикална насока",
    //         "Неможност за фиксирање на предметот со движење на главата",
    //         "Неможност за аддукција со сочувана абдукција при латерален поглед"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Интернуклеарна офталмоплегија која се јавува како последица на лезија а faciculus logitdinali s medialis се манифестира со?",
    //     "answer": ["Дефицит на аддукција и со сочувана абдукција при латерален поглед кон спортивната страна со нистагмус на абдуцираното око"],
    //     "options": [
    //         "Одземеност на волевите движења на очните јаболка во хоризонтална и вертикална насока",
    //         "Дефицит на аддукција и со сочувана абдукција при латерален поглед кон спортивната страна со нистагмус на абдуцираното око",
    //         "Девијација на очното јаболко кон горе со ограничено движење кон долу и внатре",
    //         "Парализа на движење на очното јаболко кон медијално, горе и долу"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Интравенска тромболиза кај акутен ..... мозочен удар се аплицира во период од ----------- од почетокот на симптомите?",
    //     "answer": ["3-4,5 часa"],
    //     "options": [
    //         "3-4,5 часa",
    //         "4,5-5 часa",
    //         "10-12 часa",
    //         "24 часa"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Контраиндикација за лумбална пункција е?",
    //     "answer": ["Зголемен интракранијален притисок"],
    //     "options": [
    //         "Намален интракранијален притисок",
    //         "Инфекција на ЦНС",
    //         "Зголемен интракранијален притисок",
    //         "Субарахноидална хеморагија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Наод на албумино цитолошка дисоцијација во ликвор е типичен наод за?",
    //     "answer": ["Акутен полирадикулоневрит"],
    //     "options": [
    //         "Интрацеребрална хеморагија",
    //         "Невралгија на n. trigeminus",
    //         "Мијастенија гравис",
    //         "Акутен полирадикулоневрит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Нормалниот ритам на електроенцефалографија се состои од?",
    //     "answer": ["Алфа и бета ритам"],
    //     "options": [
    //         "Алфа и бета ритам",
    //         "Бета и тета ритам",
    //         "Тета и делта ритам",
    //         "Алфа и делта ритам"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Локализирана или генерализирана епилептиформна активност се регистрира со помош на?",
    //     "answer": ["Електроенцефалографија"],
    //     "options": [
    //         "Електроневромиографија",
    //         "Електроенцефалографија",
    //         "Евоцирани потенцијали",
    //         "Кт на мозок"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Брзината на спроведување на периферните нерви се испитува со помош на?",
    //     "answer": ["Електроневрографија"],
    //     "options": [
    //         "Електромиографија",
    //         "Електроневрографија",
    //         "Електроенцефалографија",
    //         "Лумбална пункција"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Афазија претставува?",
    //     "answer": ["Неможност за зборување (нарушување на говорот)"],
    //     "options": [
    //         "Неможност за стоење",
    //         "Зголемен тонус на мускулатурата",
    //         "Неможност за зборување (нарушување на говорот)",
    //         "Отежнато голтање"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "За време на----- пациентите со миграна имаат еднострано видно нарушување со блескава светла цик цак светла концентрични кругови, хемианопсија или визуелна агнозија:",
    //     "answer": ["Аура"],
    //     "options": [
    //         "Продромален период",
    //         "Аура",
    //         "Мигренозна атака",
    //         "Постглавоболна состојба"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Превентивниот третман ан мигрена се состои од давање на ?",
    //     "answer": ["Бета блокери"],
    //     "options": [
    //         "Бета блокери",
    //         "Антикоагуланси",
    //         "Антихипертензиви",
    //         "Се наведено"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Фридројховата болест се манифестира со ?",
    //     "answer": ["Атаксија"],
    //     "options": [
    //         "Атаксија",
    //         "Афазија",
    //         "Апраксија",
    //         "Аномија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Феноменот на одбивање е присутен при лезии на?",
    //     "answer": ["Cerebellum"],
    //     "options": [
    //         "Capsula interna",
    //         "Pons",
    //         "Cerebellum",
    //         "Mesencephalon"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Arnold chiari малформацијата се карактеризира со?",
    //     "answer": ["Хернија на тонзили на мал мозок преку foramen magnum"],
    //     "options": [
    //         "Хипоплазија на голем мозок",
    //         "Хернија на тонзили на мал мозок преку foramen magnum",
    //         "Кортикална дисплазија",
    //         "Ангиоматоза на ретина"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај ------------ постои испад на површниот сензибилитет на дисталните делови во вид на чорапи и ракавизи?",
    //     "answer": ["Дијабетична полиневропатија"],
    //     "options": [
    //         "Дијабетична полиневропатија",
    //         "Мозочна тромб",
    //         "оза",
    //         "Мозочно крварење",
    //         "Тензионата главоболка"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај оклузија на предната спинална артерија во цервикалниот дел акутно настанува ?",
    //     "answer": ["Се наведено"],
    //     "options": [
    //         "Млитава состојба на сите 4 екстремитети",
    //         "Губиток на контрола на сфинктери",
    //         "Намалено или зголемено чусвтво на температура под местото на оклузијата",
    //         "Се наведено"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кога воспалителниот процес е локализиран во напречна насока при што обично зафаќа еден до два сегменти згоруваме за?",
    //     "answer": ["Трансверзален миелит"],
    //     "options": [
    //         "Седцендентен миелит",
    //         "Трансверзален миелит",
    //         "Асцендентен миелит",
    //         "Дисеминиран миелит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Дијагнозата на миелит се поставува со ?",
    //     "answer": ["МРИ"],
    //     "options": [
    //         "ЕЕГ",
    //         "Доплер",
    //         "МРИ"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Терминот dysesthesiae се користи кога при нанесување на некоја дразба болниот неа ја чувствува несоодветно, односно ја чувствува како отрпување, жарење и слично, а овој сензитивен феномен се јавува при лезии и болести на?",
    //     "answer": ["Периферни нерви"],
    //     "options": [
    //         "Периферни нерви",
    //         "Базални ганглии",
    //         "Рбетен мозок",
    //         "Париетален кортест"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Интернуклеарна офталмоплегија е резултат на лезија на?",
    //     "answer": ["Fasciculus longitudinalis medialis"],
    //     "options": [
    //         "Tractus spinotalamicus",
    //         "Fasciculus longitudinalis medialis",
    //         "Tractus opticus",
    //         "Fasciculus opticus"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Главната декусација на пирамидалниот тракт е на преминот на?",
    //     "answer": ["Medulla spinalis – medulla oblongata"],
    //     "options": [
    //         "Medulla spinalis – medulla oblongata",
    //         "Medulla oblongata- pons",
    //         "Pons- mesencephalon",
    //         "Mesencephalon diencephalon"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во мезенцефалон се наоѓаат јадрата на ?",
    //     "answer": ["n occulomotorius, n trochlearis"],
    //     "options": [
    //         "N abducens, n facialis",
    //         "N occulomotorius, n abducens",
    //         "n facialis, n occulomotorius",
    //         "n occulomotorius, n trochlearis"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Сензорната инервација на гнозис на сопственото тело се наоѓа во кората на?",
    //     "answer": ["париетален лобус"],
    //     "options": [
    //         "окципитален лобус",
    //         "париетален лобус",
    //         "темпорален лобус",
    //         "фронтален лобус"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "7ми кранијален нерв инервира?",
    //     "answer": ["M. stapedius"],
    //     "options": [
    //         "M. stapedius",
    //         "M. levator palatine",
    //         "M. pterygoideus",
    //         "Ниту едно"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Етиоаптогенезата на паркиносон?",
    //     "answer": ["Недостиг на допамин во ЦНС"],
    //     "options": [
    //         "Ингламаторен процес",
    //         "Недостиг на допамин во ЦНС",
    //         "Исхемична лезија",
    //         "Авитаминоза"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во колку отсуствува подигнување на десниот палатинален аркус постои лезија на?",
    //     "answer": ["N.vagus десно"],
    //     "options": [
    //         "N.vagus десно",
    //         "N glossopharyngeus десно",
    //         "N accessories десно",
    //         "Рекурентна гранка на Ansa hypoglossi",
    //         "N trigeminus десно"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Morbus parkinsoni претставува?",
    //     "answer": ["Дегенеративна болест"],
    //     "options": [
    //         "Дегенеративна болест",
    //         "Воспалителна болест",
    //         "Цереброваскуларна болест",
    //         "Демиелинизирачка болест"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "25 годишен маж прележал инфективна болест на ГИТ. По 2 недели развил нерамнотежа, дупло гледање, слабост во екстремитетите. Од која болест боледува?",
    //     "answer": ["Акутен дисеминиран енцефалит"],
    //     "options": [
    //         "Акутен дисеминиран енцефалит",
    //         "Васкуларен акцидент",
    //         "Мултипла склероза",
    //         "Субакутен склерозантан паненцефалит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Патофизиологијата на енцефалитот е?",
    //     "answer": ["Инфективна"],
    //     "options": [
    //         "Инфективна",
    //         "Васкуларна",
    //         "Посттрауматска",
    //         "Генетска"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Дијагноза на невроинфекциите? се базира на?",
    //     "answer": ["Се наведено"],
    //     "options": [
    //         "Анамнеза",
    //         "Клиничка слика и невролошки статус",
    //         "Лаб испитување на крв и урина",
    //         "Кт, нмр, еег",
    //         "Се наведено"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај браун секарлов синдром има?",
    //     "answer": ["На иста страна спастична парализа со изгубен длабок осет а на спортивната страна изгубен осет за болка и температура"],
    //     "options": [
    //         "Губиток на осет за сите квалитети на една половина на телото",
    //         "На иста страна спастична парализа со изгубен длабок осет а на спортивната страна изгубен осет за болка и температура",
    //         "Спастична парализа со губиток на осет за сите квалитети под лезијата на истата страна",
    //         "Изгубен осет за болка и темп на истата страна, а на спротивната изгубен длабок осет"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Транзиторна исхемична атака е акутна појава на невролошки знаци и симптоми кои целосно се повлекуваат по?",
    //     "answer": ["24часа"],
    //     "options": [
    //         "48 часа",
    //         "60мин",
    //         "72часа",
    //         "24часа"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Основна дијагностичка процедура за дијагноза на церебралната хеморагија е?",
    //     "answer": ["Кт на мозок"],
    //     "options": [
    //         "Електромиографија",
    //         "Електроенцефалографија",
    //         "Кт на мозок",
    //         "Евоцирани потенцијали"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кардинални ризик фактори за настанување на исхемичен цереброваскуларен инсулт се?",
    //     "answer": ["ХТА, шеќер, срцеви збаол и хиперлипопротеинемија"],
    //     "options": [
    //         "ХТА, шеќер, срцеви збаол и хиперлипопротеинемија",
    //         "Никотиниза, дијабет, дебелина, ренална инсуфициенција",
    //         "Хиперлипопротеинемија, алкохолизам стрес"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Знаци за лезија на периферен моторен невро се?",
    //     "answer": ["Моторна слбаост, флакцидност, ослабнати или изгубени рефлекси, фасцикулации, хипотрофија и позитивни електродегенеративни реакции"],
    //     "options": [
    //         "Моторна слбаост, флакцидност, ослабнати или изгубени рефлекси, фасцикулации, хипотрофија и позитивни електродегенеративни реакции",
    //         "Хипотонија моторна слабост, фибрилации",
    //         "Хипорефлексија, арефлексија, хипотрофија хипертонија",
    //         "Хипотрофии, хиперрефлексија, хипертонија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "При лезија на церебелум ќе има?",
    //     "answer": ["Позитивен ромберг со отворени очи"],
    //     "options": [
    //         "Дисдијадохокинеза на лева рака",
    //         "Од на широка основа",
    //         "Позитивен ромберг со отворени очи",
    //         "Лесен тремор на испружени горни екстремитети"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Мал мозок е сместен во?",
    //     "answer": ["Задна"],
    //     "options": [
    //         "Предна черепна јама",
    //         "Средна",
    //         "Задна",
    //         "Foramen occipital magnum"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Оштетување на малиот мозок може да предизвика?",
    //     "answer": ["Унилаерална хипотонија"],
    //     "options": [
    //         "Унилаерална хипотонија",
    //         "Унилатерална хипертонија",
    //         "Контралатерална хипертонија",
    //         "Контралатерална хипотонија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Оштетување на малиот мозок не предизвиквуа?",
    //     "answer": ["Ригор"],
    //     "options": [
    //         "Атаксија",
    //         "Интенционен тремор",
    //         "Ригор",
    //         "Нистагмус"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Friedrich-ова атаксија се наследува?",
    //     "answer": ["Автозомно рецисивно"],
    //     "options": [
    //         "Автозомно доминантно",
    //         "Автозомно рецисивно",
    //         "Х хромозом врзано",
    //         "Не е наследна болест"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Заокружи што не е карактеристично за Friedrich овата атаксија?",
    //     "answer": ["Bradikineza"],
    //     "options": [
    //         "Scoliosis",
    //         "Bradikineza",
    //         "Позитивен бабински",
    //         "Осбалени или изгубени мускулни реглекси"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Нералгија на н тригеминус има карактер на?",
    //     "answer": ["Силна краткотрајна болка во инервационото подрачје на н тригеминус"],
    //     "options": [
    //         "Унилатерална пулсирачка болка",
    //         "Стегачка болка",
    //         "Силна краткотрајна болка во инервационото подрачје на н тригеминус"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кои е најчести етиолошки фактори за епилепсија кај возрасната популација?",
    //     "answer": ["Мозочен удар"],
    //     "options": [
    //         "Перинатални трауми",
    //         "Мозочен удар",
    //         "Мијастенија",
    //         "Невропатии"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кои се најзаспапени видови на генерализирани епилептични напади?",
    //     "answer": ["Тонично клонални"],
    //     "options": [
    //         "Психомоторни",
    //         "Тонично клонални",
    //         "Џексонови",
    //         "Ковжевникова епилепси"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Терапија од прва линија за парцијални епилептични напади е?",
    //     "answer": ["Карбамазепн"],
    //     "options": [
    //         "Фенобаритон",
    //         "Дијазепам",
    //         "Кортико",
    //         "Карбамазепн"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Пареза на вертикален поглед се јавува при лезија на?",
    //     "answer": ["Горните коликули на lamina qudrigemina"],
    //     "options": [
    //         "Горните коликули на lamina qudrigemina",
    //         "Јадрото westpal edinger",
    //         "Јадрото perlla",
    //         "Центарот на budge"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Синдром на marina mat се јаува лезија на ?",
    //     "answer": ["N.V"],
    //     "options": [
    //         "N.V",
    //         "M.VII",
    //         "N. IX",
    //         "N. XI"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Вестибларниот неврит се манифестира со клиичка слика на ?",
    //     "answer": ["Вертиго"],
    //     "options": [
    //         "Главоболка",
    //         "Вертиго",
    //         "Намален слух",
    //         "Се наведено"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Миелополирадикулит претставува ?",
    //     "answer": ["Воспаление на спинални нерви"],
    //     "options": [
    //         "Воспаление на рбетен мозок и спинални нерви",
    //         "Воспаление на рбетен мозок",
    //         "Воспаление на спинални нерви",
    //         "Воспаление на мозок"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кога восп процес е лоциран во напречна насока при што обично зафаќа едне до два зегемнта зборуваме за:",
    //     "answer": ["Трансверзален миелит"],
    //     "options": [
    //         "Десцендентен миелит",
    //         "Трансверзален миелит",
    //         "Асцендентен миелит",
    //         "Дисеминиран миелит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Посебен вид на дизметрија е мегалографија што претстувава:",
    //     "answer": ["Пишување со големи букви"],
    //     "options": [
    //         "Неспособност за читање",
    //         "Пишување со големи букви",
    //         "Неспособност за пишување",
    //         "Пушување со мали букви"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Дистална мускулна слабост и атрофија кои даваат аспект на нозе на штрк е карактеристичен симптом на:",
    //     "answer": ["Перинеална мускулна дистрофија charot marie tooth"],
    //     "options": [
    //         "Перинеална мускулна дистрофија charot marie tooth",
    //         "Амиотрофична латерална склероа",
    //         "Деменции",
    //         "Миелит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај невропатиите:",
    //     "answer": ["Мускуно тетивните рефлекси се намалени"],
    //     "options": [
    //         "Мускуно тетивните рефлекси се намалени",
    //         "Има појава на патолошки рефлекси",
    //         "Мускулно тетивните рефлекси се зголемени",
    //         "Има појава на примитивни рефлекси"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Клиничките симптоми се кај duchenne дистрофијата се јавуваат:",
    //     "answer": ["Во петата година од животот"],
    //     "options": [
    //         "Во првата година од животот",
    //         "Во петата година од животот",
    //         "Во 20тата година од животот",
    //         "После 60тата година од животот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Менингеалните знаци се позитивни кај?",
    //     "answer": ["Субарахноидална хеморагија"],
    //     "options": [
    //         "Церебрална тромбоза",
    //         "Интрацеребрална хеморагија",
    //         "Субарахноидална хеморагија",
    //         "Интравентрикуларна хеморагија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Тромболитичката терапија се применува во третман на?",
    //     "answer": ["Исхемичен мозочен удар"],
    //     "options": [
    //         "Исхемичен мозочен удар",
    //         "Мозочните експанзивни процеси",
    //         "Интрацеребрана хеморагија",
    //         "Субарахноидална хеморагија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај спиналните мускулни атрофии?",
    //     "answer": ["Процесот го зафќа невронот"],
    //     "options": [
    //         "Прицесот ја зафаќа ганглиската клетка и моторната единица",
    //         "Процесот го зафќа невронот",
    //         "Процесот ја зафаќа моторната плоча",
    //         "Процесот ги зафаќа мускулот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Невромскулните заболувања се болести на?",
    //     "answer": ["Моторната единица"],
    //     "options": [
    //         "Моторната единица",
    //         "Ганглиите",
    //         "Нервите",
    //         "Мускулите"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Лезија на хемисферите на малиот мозок предизвикува ?",
    //     "answer": ["Атаксија, дизметрија, хипотонија"],
    //     "options": [
    //         "Дисфазија, хемипареза, хипертонија",
    //         "Парапареза, параплегија, дизартрија",
    //         "Апраксија, агнозија, афазија",
    //         "Атаксија, дизметрија, хипотонија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај миопатиите:",
    //     "answer": ["Процесот ги зафаќа мускулот"],
    //     "options": [
    //         "Прицесот ја зафаќа ганглиската клетка и моторната единица",
    //         "Процесот го зафќа невронот",
    //         "Процесот ја зафаќа моторната плоча",
    //         "Процесот ги зафаќа мускулот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Амиотрофичната латерална склероза претставува?",
    //     "answer": ["комбинација на оптетување на централнио и периферниот моторен неврон"],
    //     "options": [
    //         "комбинација на оптетување на централнио и периферниот моторен неврон",
    //         "оштетување на периферниот моторен неврон",
    //         "оштетување на централниот моторен неврон",
    //         "ниту едно"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај наследните сензорни невропатии?",
    //     "answer": ["доминира намалување или отсуство на сите квалитети на површниот сензибилитет во дистална или радикуларна дистрибуција"],
    //     "options": [
    //         "доминира намалување или отсуство на сите квалитети на површниот сензибилитет во дистална или радикуларна дистрибуција",
    //         "моториката е минимално или воопшто не е нарушена",
    //         "вегетативниот нервен систем е засегнат со појава на хипер или анхидроза и постурална хипотензија",
    //         "се е точно"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Уремична невропатија е:",
    //     "answer": ["стекната"],
    //     "options": [
    //         "стекната",
    //         "наследна",
    //         "пореметување на мускулна плоча",
    //         "пореметување на ганглиони"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Знакот на Gowers се карактеризира со?",
    //     "answer": ["отежнато станување во клекната положба"],
    //     "options": [
    //         "неспособност за координација",
    //         "неможност за оддржување на рацете во позиција",
    //         "отежнато станување во клекната положба",
    //         "одење по цик цак линија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Болеста кај која е карактеристично создавање на шуплини во средишните делови на рбетниот мозок се нарекува?",
    //     "answer": ["сирингомиелија (изгубено чувство за болка и температура)"],
    //     "options": [
    //         "миелит",
    //         "миопатија",
    //         "сирингомиелија (изгубено чувство за болка и температура)",
    //         "невропатија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Аmold chairi малформацијата се карактеризира со?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "хипоплазија на голем мозок",
    //         "хернија на тонзили на мал мозок преку форамен магнум",
    //         "кортикана дисплазија",
    //         "ангиоматоза на ретината"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Pes cavus е типичен знак за?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "мозочна хеморагија",
    //         "фридрајхова атаксија",
    //         "мултипла склероза",
    //         "мијастенија гравис"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Наод на албуно цитолошка дисоцијација на ликвор е типичен наод за?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "субарахноидална хеморагија",
    //         "мултипла склероза",
    //         "мијастенија",
    //         "акутен полирадикулоневрит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хемипаретичен од е карактериситка на болните со?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "мозочен удар",
    //         "епилепсија",
    //         "мускулна дистрофија",
    //         "паркинсон"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Повреда на предите рогови и корени на рбетниот мозок предизвикува?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "згаснаи мускулно тетивни рефлекси намален мускулен тонус",
    //         "оштетување на сензибилитетот од сегментален тип",
    //         "засилени мускулно тетивни рефлекси зголемен мускулен тонус",
    //         "оштетување на сензибилитетот во вид на чорапи и ракавици"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Мијастеничниот синдром настанува поради?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "пореметување на функцијата на екстрапирамидалниот систем",
    //         "пореметување на функцијата на моторната плоча",
    //         "пореметување на функцијата на рекикуларната супстанцја",
    //         "пореметување на функцијата на малиот мозок"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Инфаркт во регијата на артерија церебрби антериот предизвикува?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "хемипареза од брахијален тип",
    //         "сензорен дефицит на спротивното стапало и нога, помал степен на пареза на раката и лицето",
    //         "сензорна афазија",
    //         "афазија, алексија, акалкулија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Најчест фокален невролошки симптом во фазата на аура кај мигренска главоболка е?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "афазија",
    //         "вертиго",
    //         "пореметен вид",
    //         "Хемипареза"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Лекови кои се употребуваат во превентивниот третман за мигренска главоболка се?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "антиепилептици",
    //         "НСАИЛ",
    //         "Антидепресиви",
    //         "Се наведени"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Студиите покажале дека мигрената е поќеста во фамилијата на пациентите кои имаат:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Епилепсија",
    //         "Паркинсон",
    //         "Цервикобрахиајлен синдром",
    //         "Лумбоишалгија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Треморот претставува појава на:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Брзи неволеви движења на прстите",
    //         "Груби увртени движења на едната страна на телото",
    //         "Неволеви ритмични нецелисходни осцилатони движења",
    //         "Неритмични треперења на мускулатурата"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Фасцикулациите претставуваат:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Ритмични треперења на мускулатурата",
    //         "Изолирани неритмични контракции на мали групи мускулни влакна",
    //         "Неволеви ритмични нецелисходни осцилаторни движења",
    //         "Груба контракција на група мускули"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хореични движења се:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Неволеви, брзи безцелни неправилни и асиметрични движења",
    //         "груби увртени движења на едната страна на телото",
    //         "Ситни црвулести движења на дисталните делови на шаката",
    //         "Ритмични правилни и симетрични движења на раката"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Ослабениот мандибуларен рефлекс и згаснат корнеален рефлекс се должат на:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "N.V",
    //         "N.VII",
    //         "N.IX",
    //         "N.X"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Контралатерална парализа на долната фацијална мускулатура е предизвикана од повреда на?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Кортико булбарен пат",
    //         "Моторно јадро на n. VII",
    //         "Парасимпатичко јадро на n.VII",
    //         "N. intermedius"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Фуникуларна миелоза се карактеризира со?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Флакцидна квадрипареза со сочуван сензибилитет за положба и вибрации",
    //         "Нарушување на длабокиот сензибилитет, спастична парапареза",
    //         "Афазија, хемипареза",
    //         "Хемихиперстезија хемипарестезија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Перифасцикуларна атрофија на мускулни влакна, лимфоцитарни периваскуларни инфилтрати, некроза, фагоцитоза на мускулните клетки и атрофија е хистолошки синдром на мускулна биопсија кај:",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Миопатии",
    //         "Дистрофии",
    //         "Денервација",
    //         "Полимиозит"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Симпатичните влакна кои потекнуваат од centrum cilliospinale budge го инервираат?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "M. sphincter pupilae",
    //         "M. dilatator pupillae",
    //         "M. ciliaris",
    //         "M. levator palpebrae"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Парасимаптичка инервација имаат следниве кранијални нерви?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "3,7,9,10,11",
    //         "1,2,3,4,5",
    //         "1,2,5,7,8",
    //         "5,8,9,10,12"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Повреда на ниво на хијазма предизвикува?",
    //     "answer": [],
    //     "options": [
    //         "Амблиопија",
    //         "Скотом",
    //         "Хомонимна хемианоспија",
    //         "Хетеронимна хемианопсија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Парализа на очното јаболко кон надвор хоризонтална диплопија и конвергентен страбизам се при лезија на:",
    //     "answer": ["6"],
    //     "options": [
    //         "3",
    //         "4",
    //         "5",
    //         "6"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Синдромот на parinaud претставува?",
    //     "answer": ["Парализа на вертикален поглед"],
    //     "options": [
    //         "Парализа на хоризонтален поглед",
    //         "Парализа на вертикален поглед",
    //         "Девијација на погледот на страна",
    //         "Дефицит на аддукцијата со сочувана абдукција при латерален поглед"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во кој временски период од почетокот на субарахноидалната хеморагија се појавува вазоспазмот?",
    //     "answer": ["3-10 дена"],
    //     "options": [
    //         "1-3 дена",
    //         "3-10 дена",
    //         "10-14 дена",
    //         "14-17 дена"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во терапијата на вазоспазмот кај субарахноидална хеморагија се користат?",
    //     "answer": ["Калциум антагонисти"],
    //     "options": [
    //         "Спазмолитици",
    //         "Антикоагуланси",
    //         "Калциум антагонисти",
    //         "Бета блокатори"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Интракранијалните аневризми се визуелизираат со?",
    //     "answer": ["Ангиографија"],
    //     "options": [
    //         "Електроневромиографија",
    //         "Ангиографија",
    //         "Еввоцирани потенцијали",
    //         "Електроенцефалограција"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Лезија на corpus callosum доведува до?",
    //     "answer": ["Хемиплегија хемианалгезија хемианопсија"],
    //     "options": [
    //         "Апатија, абулија апраксија",
    //         "Хемиплегија хемианалгезија хемианопсија",
    //         "Хемипареза атаксија хореоатетоза",
    //         "Алексија акумулација агнозија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Симпатичните влакна кои го инервираат мозочното бабуле потекнуваат од латералните рогови на:",
    //     "answer": ["Th 2., Th11, Th12"],
    //     "options": [
    //         "Th12,L1, L2?",
    //         "Th 2., Th11, Th12",
    //         "L1, L2, L3?",
    //         "L4, L5, S1"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Негров феномен се јавува кај нарушвување на функцијата на?",
    //     "answer": ["Екстрапирамидалниот пат"],
    //     "options": [
    //         "Пирамидалниот пат",
    //         "Екстрапирамидалниот пат",
    //         "Мускулно тетивни рефлекси",
    //         "Длабок сензибилитет"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "За испитување на моторната слабост на долните екстремитети се користи тестот на?",
    //     "answer": ["Barre"],
    //     "options": [
    //         "Steward Holmes",
    //         "Rossolimo",
    //         "Romberg",
    //         "Barre"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Знакот на Oppenheim се изведува со?",
    //     "answer": ["Притискање со палецот и показалецот по должината на тибијата"],
    //     "options": [
    //         "Притискање со палецот и показалецот по должината на тибијата",
    //         "Гребење по должината на надворешниот раб на стапалото",
    //         "Боцкање на плантарната страна на стапалото",
    //         "Притисок на ахиловата тетива"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Оштетување на сензибилитетто во Zelder овите зони настанува кога лезијата е?",
    //     "answer": ["во nucleus terminalis n trigemini?"],
    //     "options": [
    //         "во nucleus terminalis n trigemini?",
    //         "во nucleus sensorius superior n trigemini?",
    //         "во ganglion semilunare Gasser",
    //         "над nucleus motorius n trigemini"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Астереогнозија е?",
    //     "answer": ["неспособност да се препознаат предметите со допирање"],
    //     "options": [
    //         "неспособност со затворени очи да се препознае бројот кој со тап предмет е напишан по кожата",
    //         "неспособност да се препознае едната половина од телото",
    //         "неспособност да се препознаат предметите со допирање",
    //         "неспособност за ориентација во просторот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Контралатерална хомонимна хемианопсија се јавува при повреда на?",
    //     "answer": ["tractus opticus"],
    //     "options": [
    //         "n optivus",
    //         "tractus opticus",
    //         "chiasma",
    //         "кортикални оптички центри"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Синдромот на Weber се карактеризира со?",
    //     "answer": ["ипсилатерална парализа на III кранијален нерв и контралатерална хемиплегија"],
    //     "options": [
    //         "ипсилатерална парализа на VI и VII кранијален нерви контралатерална хемиплегија",
    //         "ипсилатерална парализа на III кранијален нерв и контралатерална хемиплегија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Деснострана хемихиперстезија настанува при лезија во?",
    //     "answer": ["париетален лобус лево"],
    //     "options": [
    //         "фронтален лобус десно",
    //         "париетален лобус десно",
    //         "париетален лобус лево",
    //         "фронтален лобус лево"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Патолошките рефлекси се јавуваат кај лезија на?",
    //     "answer": ["tractus corticospinalis"],
    //     "options": [
    //         "tractus spino cerebellaris Edinger",
    //         "tractus corticibulbaris",
    //         "tractus corticospinalis",
    //         "tractus spino cerebellaris Gowers"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Трофички промени се знак на лезија на?",
    //     "answer": ["пирамидалните патишта"],
    //     "options": [
    //         "пирамидалните патишта",
    //         "спиналните ганглии",
    //         "периферниот моторен неврон",
    //         "централен моторен неврон"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Оштетувањето на задните снопови на medulla spinalis доведува до?",
    //     "answer": [".... за допир"],
    //     "options": [
    //         "губиток на сензибилитетот за болка",
    //         "... за положба и движење",
    //         ".... топло и ладно",
    //         ".... за допир"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Сирингомиелична дисоцијација на сензибилитетот се среќава кај?",
    //     "answer": ["Лезија во централниот дел на medulla spinalis"],
    //     "options": [
    //         "Синдром на Brown Sequard",
    //         "Хемисекција на medulla spinalis",
    //         "Лезија во централниот дел на medulla spinalis",
    //         "Лезија на сензитивни корени"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај tabes dorsalis постои оштетување на:",
    //     "answer": ["Тактилна дискриминиација"],
    //     "options": [
    //         "Длабокиот сензибилитет",
    //         "Површниот сензибилитет",
    //         "Тактилна дискриминиација",
    //         "Чувство за допир"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Klumpke dejerineова парализа на plexus brachialis хи пореметува движењата?",
    //     "answer": ["На шаката"],
    //     "options": [
    //         "Во пределот на рамото",
    //         "На лактот",
    //         "На шаката",
    //         "На вратот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хипокинетскиот синдром се манифестира со?",
    //     "answer": ["Сиромаштво во движење"],
    //     "options": [
    //         "Сиромаштво во движење",
    //         "Зголемена амплитуда на движење",
    //         "Поизразени неволеви движења на телото",
    //         "Груби увртени движења на едната страна од телото"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Хиперосмија претставува?",
    //     "answer": ["Зголемено чуствто за мирис"],
    //     "options": [
    //         "Зголемено чуствто за мирис",
    //         "Мирисна халуцинација",
    //         "Изопачено чувство на мирис",
    //         "Намалено чувство на мирис"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Психоцизуелни центри се сместени во:",
    //     "answer": ["Окципитална и преокципитална регија"],
    //     "options": [
    //         "Окципитална и преокципитална регија",
    //         "Corpus geniculate laterale",
    //         "Мамиларните корпускули",
    //         "Центар на броке и вернике"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Неловата парализа се карактеризира со следниве симптоми:",
    //     "answer": ["Не може да го набере челото да го затвори окото, усниот агол е спуштен"],
    //     "options": [
    //         "Искривување на устата, јазикот и непцето",
    //         "Не може да го набере челото да го затвори окото, усниот агол е спуштен",
    //         "Дивергентен страбизам на десно око и спуштен капак",
    //         "Спуштен капак, широка зеница, намален сензибилитет на лице"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Невропатија се нарекува кога процесот го зафаќа?",
    //     "answer": ["Мускулот"],
    //     "options": [
    //         "Невронот",
    //         "Мускулот",
    //         "Коренот",
    //         "Спиноталамичниот пат"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Пореметувањето на координацијата на мускулите во изведувањето се нарекува?",
    //     "answer": ["Атаксија?"],
    //     "options": [
    //         "Апраксија?",
    //         "Атаксија?",
    //         "Анартрија",
    //         "Афазија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Pes cavusce се јавува кај пациенти со?",
    //     "answer": ["церебрална атрофија"],
    //     "options": [
    //         "церебрална атрофија",
    //         "Церебело оливарна дефенерација",
    //         "Синдром на milliard gubler",
    //         "Friedrich ова атаксија"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Вестибуло церебралниот систем претставува врска меѓу вестибуларниот систем и:",
    //     "answer": ["Флокулионодуларниот лобус на церебелум"],
    //     "options": [
    //         "Vermis cerebellum",
    //         "Церебеларни хемисфери",
    //         "Флокулионодуларниот лобус на церебелум",
    //         "Јадра во понс"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Неоцеребеларниот синдром се карактеризира со?",
    //     "answer": ["Атаксија, мускулна хипотоноија, интенционен тремор, нистагмус"],
    //     "options": [
    //         "Атаксија, мускулна хипотоноија, интенционен тремор, нистагмус",
    //         "Дисфагија, дизартрија, мускулна хипертонија",
    //         "Хемипареза, дисфазија, хемихипестезии",
    //         "Тремор, диплопии, хемихиперстезии"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Фактори на ризик за цереброваскуларни заволување се?",
    //     "answer": ["Се"],
    //     "options": [
    //         "ХТА",
    //         "Дијабет",
    //         "Пушење",
    //         "Се"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Во секундарна превенција на исхемични мозочни удари се применува?",
    //     "answer": ["Се"],
    //     "options": [
    //         "Антиагрегантна терапија",
    //         "Антикоагулантна терапија",
    //         "Антихипертензивна терапија",
    //         "Се"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Парализа на n. radialis предизвикува?",
    //     "answer": ["Висечка рака"],
    //     "options": [
    //         "Висечка рака",
    //         "Мајмунска рака",
    //         "Канџеста рака",
    //         "Висечко стопало"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Која дијагностичка метода се применува за дијагноза на интервертебрална дискус хернија:",
    //     "answer": ["НМР"],
    //     "options": [
    //         "Доплер",
    //         "Ангиографија",
    //         "НМР",
    //         "ЕЕГ"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "За нормална афазија станува збор кога болниот:",
    //     "answer": ["Ја препознава функцијата не го именува"],
    //     "options": [
    //         "Не ја препознава функцијата на предметот но го именува",
    //         "Ја препознава функцијата и го именува",
    //         "Ја препознава функцијата не го именува",
    //         "Не ја препознава функцијата на предметот и не го именува"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Алексија е нарушена кортикална функција?",
    //     "answer": ["Непрепознавање на симболи при пишување"],
    //     "options": [
    //         "Непрепознавање на симболи при пишување",
    //         "Непрепознавање на симболи при сметање",
    //         "Непрепознавање на симболи при сметање и пипување",
    //         "Непрепознавање на симптоми при читање"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Моторна афазија/ дисфазија се јавува поради лезија на?",
    //     "answer": ["Центар на БРока"],
    //     "options": [
    //         "Центар Wernicke",
    //         "Центар на БРока",
    //         "Центар Heschle",
    //         "Центар Edinger"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Иритативна лезија на моторната кора ќе доведе до?",
    //     "answer": ["Сите наведени"],
    //     "options": [
    //         "Парцијални моторни напади, голкана Џексон епилепсија",
    //         "Генерализирани напади",
    //         "Адверзивни напади",
    //         "Сите наведени"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Кај 90% од пациентите со мијастенија гравис се откриваат антитела против ----------- рецептори:",
    //     "answer": ["Ацетилхолински"],
    //     "options": [
    //         "Никотински",
    //         "Ацетилхолински",
    //         "Допамински",
    //         "Мускарински"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Првата етапа од имунолошкиот одговор во ЦНС е:",
    //     "answer": ["Распознавањето на мозочниот аг во регионалните лимфни јазли"],
    //     "options": [
    //         "Преминување на аквините лимфоцити преку цидот на крвоносните садови во...",
    //         "Распознавањето на мозочниот аг во регионалните лимфни јазли",
    //         "Сврзување на Т клетките со антиген презентирачки клетки",
    //         "Распознавање на антигенот во мозокот"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Симптимите презентирани со болка како бодежво маскила или мандибула во траење од неколку секунди до 1-2 минути и болна гримаса без моторни или сензитивни испади претставува клиничка слика на:",
    //     "answer": ["Невралгија на n. trigeminus"],
    //     "options": [
    //         "Антонов синдром",
    //         "Синдром на sinus cavernosus",
    //         "Невралгија на n. trigeminus",
    //         "Аура"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Клиничката слика која се презентира со спуштено непце, намален рефлекс на гадење, повраќање, хипо/анестезија на задната третина на јазикот настанува поради:",
    //     "answer": ["Парализа на n. glossopharingeus, n vagus"],
    //     "options": [
    //         "Парализа на n. glossopharingeus, n vagus"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Феноменот на одлепена лопатка се среќава заради парализа на:",
    //     "answer": ["N. accesorius"],
    //     "options": [
    //         "N. vestibulocohlearis",
    //         "N. cervicalis minor",
    //         "N. accesorius",
    //         "N. vagus"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Рељефна избразденост на јазикот настанува заради:",
    //     "answer": ["Периферна парализа на n. hypoglosus"],
    //     "options": [
    //         "Периферна парализа на n. hypoglosus",
    //         "Централна парализа на n. hypoglosus",
    //         "Периферна пареза на n. glossopharyngicus",
    //         "Централна пареза на n. glossopharyngicus"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Спастична пареза има кај лезија на?",
    //     "answer": ["Централен моторен неврон"],
    //     "options": [
    //         "Периферен моторен неврон во цервиканиот сегмент на медула спиналис",
    //         "Централен моторен неврон",
    //         "Периферен моторен невор во лумбалниот сегмент на медула спиналис",
    //         "Централен моторен неврон"
    //     ]
    // },
    // {
    //     "question": "Флакцидна парализа настанува кај лезија на?",
    //     "answer": ["ПМН"],
    //     "options": [
    //         "ПМН",
    //         "ЦМН",
    //         "ПСН",
    //         "ЦСН"
    //     ]
    // },
    // farma
    //  {
    //     "question": "Кое тврдење е точно за реверзибилниот компетитивен антагонизам?",
    //     "answer": ["Постои хемиска сличност помеѓу хемиската структура на агонистот и антагонистот", "Постои компетитиција помеѓу агонистот и антагонистот за исти рецептори"],
    //     "options": ["Постои хемиска сличност помеѓу хемиската структура на агонистот и антагонистот", "Нема хемиска сличност помеѓу хемиската структура на агонистот и антагонистот", "Компетиција помеѓу агонистот и антагонистот за различни рецептори", "Постои компетитиција помеѓу агонистот и антагонистот за исти рецептори"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Стимулацијата на хепаталната микрозомална фракција може да резултира со:",
    //     "answer": ["потреба од зголемување на дозата кај некои лекови", "интензирање на токсичните дејства на лекот"],
    //     "options": ["потреба од зголемување на дозата кај некои лекови", "потреба од намалување на дозата кај некои лекови", "продолжено дејство на лекот", "интензирање на токсичните дејства на лекот"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Полуживотот на елиминација НЕ зависи од:",
    //     "answer": ["Биотрансформацијата"],
    //     "options": ["Биотрансформацијата", "Времето за кое лекот се апсорбира", "Концентрацијата на лекот во плазмата", "Степенот на елиминација на лекот"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Под терминот тераписки индекс се подразбира односот помеѓу:",
    //     "answer": ["минималната и максималната тераписка доза"],
    //     "options": ["минималната и максималната тераписка доза", "максималната нетоксична и минималната ефективна доза", "минималната ефективна и максималната токсична доза", "максималната токсична и максималната ефективна доза"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Несакани дејства кои се непредвидливи и најчесто се поврзани со главното фармаколошко дејство на лекот се нарекуваат и:",
    //     "answer": ["тип Б несакани дејства"],
    //     "options": ["чести несакани дејства", "тип А несакани дејства", "тип Б несакани дејства", "многу чести несакани дејства"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Кој од наведените течни облици на лекови мора да биде стерилен?",
    //     "answer": ["Раствор за инфилтрациска анестезија", "Капки за очи"],
    //     "options": ["Раствор за инфилтрациска анестезија", "Капки за очи", "Сируп", "Миктура", "Тинктура"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Фактори од кои зависи брзината и обемот на дистрибуција на лековите со мала молекулска маса и силна липофилност:",
    //     "answer": ["Перфузионен проток", "Перфузионен притисок"],
    //     "options": ["Начините на поминување на лековите низ биолошките мембрани", "Карактеристика на биолошките мембрани", "Степенот на врзување на плазматските и/или ткивните протеини", "Перфузионен проток", "Перфузионен притисок"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Протокот на јоните преку јонските канали го регулираат:",
    //     "answer": ["Ендогени лиганди", "Егзогено внесени лекови"],
    //     "options": ["Ензими", "Ендогени лиганди", "Протеини", "Симпортери", "Егзогено внесени лекови"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Заеднични карактеристики на сите рецептори се:",
    //     "answer": ["Распознавање на екстрацелуларни супстанци", "Тесна поврзаност меѓу стереоконформација на молекулата и дејството"],
    //     "options": ["Меѓусебна структурна сличност", "Распознавање на екстрацелуларни супстанци", "Рецепторска модулација", "Тесна поврзаност меѓу стереоконформација на молекулата и дејството", "Стереотактички процес"]
    //   },
    //   {
    //     "question": "Да се заокружат точните тврдења во однос на трансмембранско пренесување на сигналите за липофилни лекови:",
    //     "answer": ["Најбрз тип на трансмисија на сигнали", "Латентно време на манифестација на ефект од минимум 30 минути"],
    //     "options": ["Најбрз тип на трансмисија на сигнали", "Латентно време на манифестација на ефект од минимум 30 минути", "Рецептор на мембраната", "Одржување на дејството со денови откако лекот се елиминира", "Сигналот се пренесува преку јонските канали"]
    //   },
    //     {
    //         "question": "Мутација на бета субединица на G протеин доведува до:",
    //         "answer": ["Хипертензија"],
    //         "options": ["Хипертензија", "Хипергонадизам", "Хипертироидизам", "Хипотензија"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Бисфосфонатите се врзуваа за:",
    //         "answer": ["Соли на калциум"],
    //         "options": ["Соли на натриум", "Соли на магнезиум", "Соли на калиум", "Соли на калциум"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој лек спаѓа во иреверзибилни, некомпетитивни инхибитори на МАО:",
    //         "answer": ["Фенелзин"],
    //         "options": ["Фенелзин", "Сертралин", "Моклобемид", "Миансерин", "Тразодон"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој од наведените лекови се комбинираат со триметоприм?",
    //         "answer": ["Сулфонамиди"],
    //         "options": ["Амикацин", "Канамицин", "Сулфонамиди", "Хлорамфеникол", "Тетрациклини"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Несакани дејства при употреба на ГЛУКОКОРТИКОИДИ се (2 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Загуба на мускулна маса (мускулна слабост)", "Хипергликемија"],
    //         "options": ["Намален апетит", "Загуба на мускулна маса (мускулна слабост)", "Брадикардија", "Хипергликемија", "Хипогликемија"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кај лица со недостиг на ензимот глукоза-6-фосфат дехидрогеназа примаквин како несакано дејство може да предизвика:",
    //         "answer": ["Хемолиза"],
    //         "options": ["Крварење", "Тромбоза", "Промени на ЕКГ", "Хемолиза"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Окуломукокутаниот синдром како несакано дејство може да се јави при терапија со:",
    //         "answer": ["Практолол"],
    //         "options": ["Практолол", "Хлорамфеникол", "Фенфлурамин", "Аспирин"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Типични несакани дејства на ацетилсалицилна киселина се (2одг):",
    //         "answer": ["Бронхоконстрикција", "Крварење"],
    //         "options": ["Бронхоконстрикција", "Бронходилатација", "Тахикардија", "Брадикардија", "Крварење", "Тромбоза"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој параметар е потребен за пресметување на волуменот на дистрибуција?",
    //         "answer": ["вкупната количина на лекот во организмот"],
    //         "options": ["ударната доза", "концентрацијата на лекот во урината", "вкупната количина на лекот во организмот", "дневна доза на лекот"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој параметар е потребен за пресметување на волуменот на дистрибуција?",
    //         "answer": ["Концентрацијата на лекот во плазмата"],
    //         "options": ["Концентрацијата на лекот во урината", "Тераписката ширина на лекот", "Концентрацијата на лекот во плазмата", "Дневната доза на лекот"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Главен механизам на апсорпција за најголем број на лековите од гастроинтестиналниот тракт е:",
    //         "answer": ["пасивна дифузија"],
    //         "options": ["активен транспорт", "филтрација", "ендоцитоза и егзоцитоза", "пасивна дифузија"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Што вклучува процесот на активен транспорт на лековите:",
    //         "answer": ["тр. Спротивно на концентрацискиот градиент"],
    //         "options": ["транспот на лековите преку мембраните со дифузија", "тр. Без користење на енергија", "тр. Спротивно на концентрацискиот градиент", "тр. Со ендоцитоза"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Инхибицијата на хепаталната микрозомална фракција може да резултира со:",
    //         "answer": ["Потреба од намалување на дозата кај некои лекови"],
    //         "options": ["Потреба од зголемување на дозата на некои лекови", "Скратено дејство на лекот", "Забрзана елиминација на лекот", "Потреба од намалување на дозата кај некои лекови"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Биотрансформацијата на лековите може да резултира со:",
    //         "answer": ["претварање од неактивен во активен лек"],
    //         "options": ["забрзана апсорпција", "полесна дистрибуција во организмот", "претварање од неактивен во активен лек", "зголемено врзување за клеточните мембрани"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој тип на супстанции не можат да ги поминат мембранати со процесот на пасивна дифузија:",
    //         "answer": ["Хидрофилни супстанции"],
    //         "options": ["Липосолубилни супстанции", "Нејонизирани супстанции", "Хидрофобни сусптанции", "Хидрофилни супстанции"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "На кој начин на администрација на лекот НЕ Е ПРИСУТЕН метаболизам на прв премин:",
    //         "answer": ["интравенски"],
    //         "options": ["сублингвален", "перорален", "интравенски", "ректален"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "При кој начин на администрација на лековите обично се јавува ефектот на “Прв премин (first-pass effect):",
    //         "answer": ["Перорален"],
    //         "options": ["Сублингвален", "Перорален", "Интравенски", "Интрамускулен"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кај која група на лекови е посебно изразен пресистемскиот метаболизам:",
    //         "answer": ["органски нитрити и нитрати"],
    //         "options": ["АКЕ-инхибитори", "бета блокатори", "кортикостероиди", "органски нитрити и нитрати"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Полуживот на елиминација на лекот зависи од:",
    //         "answer": ["Клиренсот и волуменот на дистибуција"],
    //         "options": ["Константата на апсорпција", "Клиренсот и волуменот на дистибуција", "Биорасположливоста", "Концентрацијата на лекот во плазмата"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Полуживотот на елиминација е:",
    //         "answer": ["Времето за која концентрацијата на лекот во плазмата се намалува за половина од постигнатиот еквилибриум"],
    //         "options": ["Времето за која концентрацијата на лекот во плазмата се намалува за половина од постигнатиот еквилибриум", "Времето за кое половина од аплицираната количина од лекот ќе се метаболизира од организмот", "Времето за кое половина од вкупната количина од лекот ќе се метаболизира и ќе се елиминира од организмот", "Времето за кое концентрацијата на лекот во ткивата ќе се намали на половина"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој од наведените лекови се метаболизира по пат на редукција?",
    //         "answer": ["Нитразепам"],
    //         "options": ["Пропранолол", "Сукцинилхолин", "Нитразепам", "парацетамол"]
    //     },
    //     {
    //         "question": "Кој од долу наведените лекови е индуктор на Р450 системот:",
    //         "answer": ["рифампицин"],
    //         "options": ["флувоксамин", "ципрофлоксацин", "гемфриброзил", "рифампицин"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кај кој од наведените лекови (или група на лекови) може да се создаде хепатотоксичен метаболизам:",
    //         "answer": ["ПАРАЦЕТАМОЛ"],
    //         "options": ["пеницилин", "NSAILD", "ПАРАЦЕТАМОЛ", "АКЕ инхибитори"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Конјугацијата на лековите ги вклучува сите долунаведени процеси ОСВЕН:",
    //         "answer": ["хидролиза"],
    //         "options": ["сулфатација", "глукуронидација", "метилација", "хидролиза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Клиренсот на лекот е ОБРАТНО ПРОПОРЦИОНАЛЕН на:",
    //         "answer": ["плазматските концентрации на лекот"],
    //         "options": ["брзината на апсорпција на лекот", "плазматските концентрации на лекот", "брзината на елиминација на лекот", "степенот на јонизација на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Клиренсот на лекот е ПРАВО ПРОПОРЦИОНАЛЕН на:",
    //         "answer": ["Брзината на елиминација на лекот"],
    //         "options": ["Брзината на апсорпција на лекот", "Плазматските концентрации на лекот", "Брзината на елиминација на лекот", "Степенот на јонизација на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој фармакокинетски параметар ја детерминира брзината на апсорпцијата на лекот:",
    //         "answer": ["Tmax"],
    //         "options": ["Tmax", "Cmax", "AUC", "t/2"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои фармакокинетички параметри го детерминираат опсегот на апсорпција на лекот:",
    //         "answer": ["Cmax", "AUC"],
    //         "options": ["Cmax Tmax", "Cmax AUC", "Kel Tmax", "t/2 Kel"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Агонист е супстанција која:",
    //         "answer": ["Се врзува за рецепторот и започнува промена во клеточната функција предизвикувајки разни ефекти"],
    //         "options": ["Се врзува си рецепторот без да индуцира ефект", "Се врзува за рецепторот и започнува промена во клеточната функција предизвикувајки разни ефекти", "Ја зголемува концентрацијата на другите супстанци кои предизвикуваат ефект", "Се врзува за плазматските протеини и не продуцира ефект"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Мутацијата на алфа-субединицата на G-протеинот предизвикува:",
    //         "answer": ["Хиперпаратиреоидизам"],
    //         "options": ["Хипорпаратиреоидизам", "Хиперпаратиреоидизам", "Хипертиреоидизам", "Хипотиреоидизам"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Фосфолипаза на Ц катализира формирање на:",
    //         "answer": ["Инозитол три фосфат (IP3)"],
    //         "options": ["Инозитол три фосфат (IP3)", "cAMP", "Аденилат циклаза", "5`-AMP"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Означете ја супстанцијата чиј механизам се базира на интеракција со јонските канали:",
    //         "answer": ["Сите горе наведени"],
    //         "options": ["Блокатори на натриумовите канали", "Блокатори на калциумовите канали", "Блокатори на калиумовите канали", "Сите горе наведени"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој феномен може да се појави во случај кога се користи комбинација на лекови:",
    //         "answer": ["Синергизам"],
    //         "options": ["Толеранција", "Тахифилаксија", "Кумулација", "Синергизам"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој тип на лек-лек интеракција се однесува на интеракцијата на ниво на рецептор, клетка, ензим или орган:",
    //         "answer": ["Фармакодинамски интеракции"],
    //         "options": ["Фармакокинетски интеракции", "Физички и хемиски интеракции", "Фармацевтски интеракции", "Фармакодинамски интеракции"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Доколку два лека кои се земаат заедно продуцираат ефект кој е поголем од нивниот збир поединечни ефекти тогаш станува збор за:",
    //         "answer": ["Супрадитивен ефект"],
    //         "options": ["Антагонизам", "Потентност", "Супрадитивен ефект", "Ниту едно од горе наведените"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Доколку два лека се земаат заедно тогаш ефект кој е еднаков на нивниот збир од поединечните ефекти тогаш станува збор за:",
    //         "answer": ["Адитивен ефект"],
    //         "options": ["Антагонизам", "Потентност", "Адитивен ефект", "Ниту едно од наведените"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "За која група на лекови е карактеристично врзувањето калциумот во забите:",
    //         "answer": ["Тетрациклини"],
    //         "options": ["AKE-Инхибитори", "Антидепресиви", "Тетрациклини", "Бензодиазепини"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Интегрини се:",
    //         "answer": ["Трансмембрански рецептори кои имаат Alpha и Beta субединица"],
    //         "options": ["Фактори на раст на фибробласти", "Фактори на раст кои зависат од тромбоцити", "Трансмембрански рецептори кои имаат Alpha и Beta субединица", "Нуклеарни рецептори кои имаат Alpha и Beta субединица"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Принципот на СЕ или НИШТО е карактеристика при:",
    //         "answer": ["Кванталниот однос ДОЗА-ОДГОВОР"],
    //         "options": ["Позитивниот однос ДОЗА-ОДГОВОР", "Негативниот однос ДОЗА-ОДГОВОР", "Степенастиот однос ДОЗА-ОДГОВОР", "Кванталниот однос ДОЗА-ОДГОВОР"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "За кој однос/одговор е карактеристичен принципот СЕ ИЛИ НИШТО:",
    //         "answer": ["Квантален одговор"],
    //         "options": ["Квантитативен одговор", "Квантален одговор", "Квантен одговор", "Канцероген ефект"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "ЕРГОТРОПЕН систем е:",
    //         "answer": ["Симпатичкиот нервен систем"],
    //         "options": ["Симпатичкиот нервен систем", "Парасимпатичкиот нервен систем", "Стоматскиот нервен систем", "Целиот автономен нервен систем"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Ерекцијата е ефект кој се оставува преку:",
    //         "answer": ["Холинергички мускарински рецептори"],
    //         "options": ["Адренергички Alpha-рецептори", "Адренергички Beta-рецептори", "Холинергички мускарински рецептори", "Холинергички никотински рецептори"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "До зголемено ослободување на ацетилхолин доведува:",
    //         "answer": ["Зголемена концентрација на калциум"],
    //         "options": ["Зголемена концентрација на калциум", "Намалена концентрација на калциум", "Зголемена активност на ацетилхолинестераза", "Зголемена активност на псеудохолинестераза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Испитувањата на токсичност на лековите се изведуваат:",
    //         "answer": ["Високи дози многу поголеми од терапевтските"],
    //         "options": ["Минимални токсични дози", "Терапевтски дози", "Највисоките терапевтски дози", "Високи дози многу поголеми од терапевтските"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Биолошката расположливост зависи од:",
    //         "answer": ["Апсорбцијата и метаболизмот при првиот премин"],
    //         "options": ["Апсорбцијата и метаболизмот при првиот премин", "Волуменот на дистрибуција и полуживотот на елиминацијата", "Клиренсот и врзувањето за плазматските протеини", "Полуживотот на елиминацијата и клиренсот на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Освен на степенастиот одговор есејот може да се заснова и на:",
    //         "answer": ["Квантален одговор"],
    //         "options": ["Квантитативен одговор", "Кумулативен одговор", "Квантален одговор", "Канцероген ефект"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "При терапија со лекови од групата коксиби има зголемен ризик од јавување на:",
    //         "answer": ["Инфаркт на миокард"],
    //         "options": ["Анафилактичен шок", "Инфаркт на миокард", "Оштетување на ЦНС", "Ерупции на кожа"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Заокружете го точното тврдење во однос на испитување на токсичноста на лековите:",
    //         "answer": ["Токсичните ефекти на лековите мора да бидат испитани во однос на нивната реверзибилност"],
    //         "options": ["Умерена токсичност на лековите е прифатлива за лекување на лесни заболувања", "Токсичните ефекти на лековите мора да бидат испитани во однос на нивната реверзибилност", "Токсичноста на лекот се испитува на луѓе", "Токсичните ефекти на лековите секогаш се тешки по својата природа"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тератогено дејство е:",
    //         "answer": ["Дејството кое предизвикува фетални малформации"],
    //         "options": ["Токсично дејство на хепар", "Дејството кое предизвикува фетални малформации", "Дејството кое предизвикува малформации кај доенчето", "Токсично дејство на бубрезите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Состојбата кога прекинот на администрација на лекот резултира со психолошки и соматски нарушувања се нарекува:",
    //         "answer": ["Апстиненцијален синдром"],
    //         "options": ["Тахифилаксија", "Сензибилизација", "Апстиненцијален синдром", "Идиосинкразија"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој од долу наведените лекови е ИНХИБИТОР на P450 системот:",
    //         "answer": ["Кетоконазол"],
    //         "options": ["Фенобарбитон", "Карбамизепин", "Рифампицин", "Кетоконазол"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Терминот биотрансформација вклучува:",
    //         "answer": ["Процеси на физичко-хемиски и биохемиски промени на лекот во телото"],
    //         "options": ["Акумулација на лекот во масното ткиво", "Врзувањето на лекот за плазматските протеини", "Акумулација на лекот во ткивата", "Процеси на физичко-хемиски и биохемиски промени на лекот во телото"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој термин се користи за да се опише постепено намалување на ефектот на лекот и одговорот на лекот при повеќекратна апликација на лековите:",
    //         "answer": ["Толеранција"],
    //         "options": ["Рефрактерност", "Кумулација", "Толеранција", "Тахифилаксија"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој тип на лек-лек интеракции се однесува за процесите на системот ADME:",
    //         "answer": ["Фармакокинетски интеракции"],
    //         "options": ["Фармакодинамски интеракции", "Фармакокинетски интеракции", "Физички и хемиски интеракции", "Фармацевтски интеракции"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој од долу наведените процеси се остварува со пасивен транспорт низ телесните мембрани:",
    //         "answer": ["Филтрација"],
    //         "options": ["Филтрација", "Протеински носачи", "Структурна специфичност", "Ендоцитоза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој од долу наведените процеси се остварува со пасивен транспорт низ телесните мембрани:",
    //         "answer": ["Дифузија"],
    //         "options": ["Ендоцитоза", "Протеински носачи", "Структурна специфичност", "Дифузија"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Пасивен транспорт низ телесните мембрани ги следи законите на (2 одг):",
    //         "answer": ["Дифузија", "Филтрација"],
    //         "options": ["Дифузија", "Филтрација", "Протеински носачи", "Структурна специфичност"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Фактор на сигурност претставува интервал помеѓу:",
    //         "answer": ["ED99 :LD1"],
    //         "options": ["ED50 :ED1", "LD50 :ED50", "ED99 :LD1", "Минимална:Максимална тераписка доза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Фармакодинамијата вклучува се ОСВЕН:",
    //         "answer": ["Апсорбција и дистрибуција на лековите"],
    //         "options": ["Биолошки и тераписки ефект на лековите", "Апсорбција и дистрибуција на лековите", "Механизам на дејството на лековите", "Интеракции на лековите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој активен транспортер го штити организмот од некои штетни супстанции:",
    //         "answer": ["П-Гликопротеин"],
    //         "options": ["Д-гликопротеин", "Г-гликопротеин", "Б-Гликопротеин", "П-Гликопротеин"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој активен транспортер го штити организмот од некои штетни супстанции:",
    //         "answer": ["П-гликопротеин"],
    //         "options": ["Албумин", "П-гликопротеин", "Имунофлобулин", "Алфа глобулин"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "За кој од наведените лекови (или група на лекови) е карактеристична појава на Нефротоксичност:",
    //         "answer": ["AKE-Инхибитори"],
    //         "options": ["Кортикостероиди", "AKE-Инхибитори", "Парацетамол", "Бензодиазепини"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Метаболна реакција од фаза 1 е:",
    //         "answer": ["Хидролиза"],
    //         "options": ["Коњугација", "Хидролиза", "Силфатација", "Метилација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Метаболна реакција од Фаза 1 е:",
    //         "answer": ["Метаболизам на супстанциите преку оксидација"],
    //         "options": ["Ацетилација и метилација на супстанциите", "Метаболизам на супстанциите преку оксидација", "Глукуронидација на супстанциите", "Сулфатација на супстанциите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "При нарушување на хепаталната функција кое резултира со намалување на микрозомалната активност, времетраењето на дејството на некои лекови е:",
    //         "answer": ["Зголемено"],
    //         "options": ["Намалено", "Зголемено", "Останува непроменето", "Промените се несигнификантни"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Целни (Target) протеини за кои се врзуваат лековите се:",
    //         "answer": ["Сите горе наведени"],
    //         "options": ["Само рецептори", "Само јонските канали", "Само носачите", "Сите горе наведени"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Супстанциите кои предизвикуваат максимален ефект и имаат голема ефикасност се нарекуваат:",
    //         "answer": ["Целосен агонист"],
    //         "options": ["Парцијални агонисти", "Антагонисти", "Агонисти-антагонисти", "Целосен агонист"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Антагонист е супстанција која што:",
    //         "answer": ["Се врзува за рецепторите без директна промена на нивната функција"],
    //         "options": ["Се врзува за рецепторите и предизвикува промени во клеточната функција, предизвикувајќи максимален ефект", "Се врзува за рецепторите и предизвикива промени во клеточната функција, предизвикува субмаксимален ефект", "Се врзува за рецепторите без директна промена на нивната функција", "Се врзува за плазматските протеини и не предизвикува ефект"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Означете кој е втор гласник на G-протеинот:",
    //         "answer": ["cAMP"],
    //         "options": ["Аденил циклаза", "Јони на натриум", "Фосфолипаза Ц", "cAMP"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој термин се користи за да се опише акутното намалување на ефектот на лекот и одговорот на лекот:",
    //         "answer": ["Тахифилаксија"],
    //         "options": ["Рефрактерност", "Толеранција", "Кумулација", "Тахифилаксија"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Биоесејот НЕ се користи за:",
    //         "answer": ["Истражување на функцијата на егзогени медијатори"],
    //         "options": ["Мерење на фармаколошката активност на нови или хемиски недефинирани супстанции", "Истражување на функцијата на егзогени медијатори", "Мерење на токсичноста и на несаканите дејства на лековите", "Истражување на функцијата на ендогените медијатори"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Најзначајни плазматски протеини за кои во најголем дел се врзуваат лековите се:",
    //         "answer": ["Албумини"],
    //         "options": ["Глобулини", "Кисел гликопротеин", "Албумини", "Бета глобулини"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Липидната пероксидација предизвикува оштетување на клетката или нејзина смрт поради:",
    //         "answer": ["Промена на пропустливоста на мембраната"],
    //         "options": ["Создавање на токсични кислородни радикали", "Промена на пропустливоста на мембраната", "Инактивација на АТП-ази", "Промена на ДНК"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Местата за врзување на лековите се нарекуваат:",
    //         "answer": ["Цели за лековите"],
    //         "options": ["Транспортери за лекови", "Цели за лековите", "Втори гласници", "Први гласници"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Ефикасноста на лековите кои се антагонисти е:",
    //         "answer": ["Еднаква на нула"],
    //         "options": ["Помала отколку на лековите кои се агонисти", "Еднаква со лековите кои се парцијални агонисти", "Еднаква на нула", "Еднаква со максималната ефикасност на лековите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Јонските канали може да бидат (2 одговори):",
    //         "answer": ["Лиганд зависни јонски канали", "Волтажно зависни јонски канали"],
    //         "options": ["Лиганд зависни јонски канали", "Селективни јонски канали", "Волтажно зависни јонски канали", "Неселективни јонски канали"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Фармакодинамијата проучува:",
    //         "answer": ["Механизам на дејство на лековите"],
    //         "options": ["Биотрансформација на лековите", "Механизам на дејство на лековите", "Дистрибуција на лековите", "Елиминација на лековите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Што се подразбира под поимот афинитет:",
    //         "answer": ["Мерка за јачина за врзување на рецепторите"],
    //         "options": ["Мерка за јачина за врзување на лековите за плазматските протеини", "Мерка за јачина за врзување на рецепторите", "Мерка за инхибиција на јачината на дејството", "Мерка за одредување на биорасположивоста на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Супстанциите кои предизвикуваат субмаксимален ефект и имаат средна ефикасност се нарекуваат:",
    //         "answer": ["Парцијални агонисти"],
    //         "options": ["Парцијални агонисти", "Антагонисти", "Агонист-антагонист", "Целосен агонист"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Компетитивен антагонист е супстанција која:",
    //         "answer": ["Се врзува за истото место на рецепторот и прогресивно го инхибира одговорот на агонистот"],
    //         "options": ["Се врзува за рецепторите и предизвикува субмаксимален ефект", "Се врзува за истото место на рецепторот и прогресивно го инхибира одговорот на агонистот", "Се врзува за неспецифично место во ткивото", "Се врзува за субтип на рецептор како агонист, а на друг како антагонист"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Означете ја супстаницјата која ја менува активноста на ефекторната компонента но која не е втор гласник:",
    //         "answer": ["G-Протеин"],
    //         "options": ["cAMP", "cGMP", "G-Протеин", "Јони на калциум"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Зголемувањето на концентрацијата на вторите гласници доведуваат до:",
    //         "answer": ["Активација на протеин киназата и протеин фосфорилацијата"],
    //         "options": ["Инхибиција на интерцелуларната протеин киназа и протеин фосфорилација", "Блокирање на интеракцијата помеѓу рецепторот и ефектор", "Антагонизам со ендогени лиганди", "Активација на протеин киназата и протеин фосфорилацијата"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "За лекови со голема јачина на дејство е точно дека:",
    //         "answer": ["Потребни се мали дози за да се постигне соодветен ефект"],
    //         "options": ["Клинички се супериорни во однос на лекови со мала јачина на дејство", "Потребни се мали дози за да се постигне соодветен ефект", "Почесто предизвикуваат максимални концентрации во крвта", "Почесто предизвикуваат несакани дејства"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Компетитивен антагонизам се јавува на ниво на:",
    //         "answer": ["Рецептори"],
    //         "options": ["Ензими", "Експортери", "Рецептори", "Процес на интернализација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "За да се сведе на минимум можноста од појава на грешка во клиничките испитувања се применува:",
    //         "answer": ["Рандомизација"],
    //         "options": ["Рандомизација", "Отворен дизајн на клиничко испитување", "Клиничко испитување со паралелен дизајн", "Клиничко испитување со вкрстен дизајн"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој лек од долу наведените е целосно јонизиран во цревниот сок:",
    //         "answer": ["Стрептомицин (и гентамицин е целосно јонизиран)"],
    //         "options": ["Нитроглицерол", "Нифедипин", "Изосорбид динитрат", "Стрептомицин (и гентамицин е целосно јонизиран)"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Апластична анемија како несакано дејство се јавува најчесто при терапија со:",
    //         "answer": ["Хлорамфеникол"],
    //         "options": ["Пеницилини", "Цефалоспорини", "Хлорамфеникол", "Аминогликозиди"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Хуманите биоесеи во себе вклучуваат:",
    //         "answer": ["Хумана фармакологија и клинички испитувања"],
    //         "options": ["Хумана генетика и претклинички испитувања", "Хумана фармакологија и клинички испитувања", "Анимална генетика и клинички испитувања", "Анимална фармакологија и претклинички испитувања"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Која од наведените спаѓа во нековалентни интеракции на реактивните метаболити со клеточните структури и може да биде причина за оштетување на клетката:",
    //         "answer": ["Празнење на резервите на глутатион"],
    //         "options": ["Празнење на резервите на кислород", "Модификација на азотните групи", "Празнење на резервите на глутатион", "Модификација на молекулите на гликоза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Која од наведените спаѓа во нековалентни интеракции на реактивните метаболити со клеточните структури и може да биде причина за оштетување на клетката:",
    //         "answer": ["Токсичните концентрации на лекови може да влијаат на апоптозата"],
    //         "options": ["Токсични концентрации на лековите не може да влијаат на апоптозата", "Метаболитите на лековите не може да предизвикаат смрт на клетките", "Токсичните концентрации на лекови може да влијаат на апоптозата", "Метаболитите на лековите не може да влијаат на апоптозата"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Рецепторите врзани за G протеинот (тип 2 рецептори) уште се нарекуваат:",
    //         "answer": ["Метаботропни"],
    //         "options": ["Метаботропни", "Нуклеарни рецептори", "Јонотропни", "Рецептори врзани за кинази"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Означете ја супстанцијата чиј механизам се базира на интеракцијата со јонските канали:",
    //         "answer": ["Блокатори на натриумовите, калциумовите и калиумовите канали"],
    //         "options": ["Блокатори на натриумовите, калциумовите и калиумовите канали", "Блокатори на натриумовите канали", "Блокатори на калциумовите канали", "Блокатори на калиумовите канали"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој ефект доведува до токсични реакции кога лекот се зема континуирано или повеќекратно:",
    //         "answer": ["Кумулација"],
    //         "options": ["Рефрактерност", "Толеранција", "Тахифилаксија", "Кумулација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Која од наведените е пожелна карактеристика на лековите кои делуваат при инфекции и канцери:",
    //         "answer": ["Да е селективно токсичен"],
    //         "options": ["Да предизвикува преосетливост", "Да предизвикува суперинфекција", "Да е селективно токсичен", "Да делува кратко време"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Метаболната трансформација и коњугација обично резултираат со зголемување на биолошката активност на супстанцата:",
    //         "answer": ["Неточно"],
    //         "options": ["Точно", "Неточно"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој тип на инсулин може да се аплицира интравенски:",
    //         "answer": ["Инсулин со брзо дејство"],
    //         "options": ["Инсулин со брзо дејство", "Инсулин со средно дејство", "Инсулин со долго дејство", "Сите горе наведени, независно од времетраењето на дејството", "Ниту еден"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој параметар се употребува за проценка на ризик при евентуално предозирање со лек:",
    //         "answer": ["Тераписки индекс"],
    //         "options": ["ED50", "LD50", "Средна тераписка доза", "Тераписки индекс"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тераписки индекс претставува однос помеѓу:",
    //         "answer": ["LD50:ED50"],
    //         "options": ["ED50:ED1", "LD50:ED50", "LD1:ED99", "Минимална:максимална доза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружи точното тврдење за типот Б несакани дејства:",
    //         "answer": ["претставуваат идиосинкратични реакции"],
    //         "options": ["врзани се со главното фармакодинамичко дејство на лекот", "доведуваат до оштетување исклучиво на бубрезите", "доведуваат исклучиво до промени на кожата", "претставуваат идиосинкратични реакции"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Коњугацијата на реакциите ги вклучува сите долунаведени процеси ОСВЕН:",
    //         "answer": ["Хидролиза"],
    //         "options": ["Сулфурилација", "Глукорнидација", "Метилација", "Хидролиза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Толеранција и резистентност на лекови може да биде последица на:",
    //         "answer": ["губиток на рецептор"],
    //         "options": ["губиток на рецептор", "зголемена осетливост на рецептори", "намалена метаболна деградација", "намалена тубуларна секреција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Механизмите на интеракциите може да бидат (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Фармацевтски", "Фармакокинетски", "Фармакодинамиски"],
    //         "options": ["Глобални", "Фармацевтски", "Стереотипни", "Фармакокинетски", "Фармакодинамиски", "Фармакогенетски"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Главни карактеристики на зависностите се (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Психичка зависност", "Физичка зависност", "Толеранција"],
    //         "options": ["Хронична зависност", "Психичка зависност", "Карактерна зависност", "Физичка зависност", "Толеранција", "Десензитизација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Процесот на апсорпција постои кај сите начини освен кај 1:",
    //         "answer": ["интраваскуларен"],
    //         "options": ["перорален", "интраваскуларен", "ректален", "интрамускулен", "инхалационен", "дермален"]
    //       },
        //   {
        //     "question": "Активиран G протеин на цитоплазматска страна на клеточната мембрана ја менува активноста (2 одговори се точни):",
        //     "answer": ["јонски канали", "интрацелуларни ензими"],
        //     "options": ["ацетилхолин", "адреналин", "јонски канали", "серотонин", "интрацелуларни ензими"]
        //   },
    //       {
    //         "question": "Ефектот на првото поминување може да се избегне ако лекот се аплицира?",
    //         "answer": ["Интравенски"],
    //         "options": ["Интравенски"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кој од наведените лекови не се користи за терапија кај ГИХТ:",
    //         "answer": ["аспирин"],
    //         "options": ["индометацин", "алопуринол", "колхицин", "пробенецин", "аспирин"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Елиминација на лековите преку бубрезите ги опфаќа следните процеси (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["гломеруларна филтрација", "активна тубуларна секреција", "пасивна тубуларна реапсорпција"],
    //         "options": ["гломеруларна филтрација", "активна гломеруларна секреција", "активна тубуларна секреција", "пасивна тубуларна реапсорпција", "пасивна гломеруларна реапсорпција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Елиминација на лековите преку бубрезите ги опфаќа следните процеси (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["активна тубуларна секреција", "гломеруларна филтрација", "пасивна тубуларна реапсорпција"],
    //         "options": ["Билијарна рециклизација", "активна тубуларна секреција", "кумулативна уринарна екскреција", "гломеруларна филтрација", "пасивна тубуларна реапсорпција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Селективноста на лековите е обично дозно зависна:",
    //         "answer": ["ДА"],
    //         "options": ["ДА", "НЕ"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тераписка ширина на лекот претставува:",
    //         "answer": ["Дозниот интервал помеѓу минималната и максималната тераписка доза"],
    //         "options": ["Дозниот интервал помеѓу средната летална и средната ефективна доза", "Дозниот интервал помеѓу средната летална и тераписка доза", "Дозниот интервал помеѓу минималната и максималната тераписка доза", "Дозниот интервал помеѓу токсичната и тераписката доза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Влијанието на лекот врз организмот се дефинира како:",
    //         "answer": ["Фармакодинамија"],
    //         "options": ["Фармакодинамија", "Фармакокинетика", "Фармакогенетика", "Фармакотерапија", "Фармакогнозија"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кинетика на елиминација на лековите мож да биде:",
    //         "answer": ["Нулти ред", "Прв ред"],
    //         "options": ["Нулти ред", "Прв ред", "Втор ред", "Трет ред"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тахифилаксија е:",
    //         "answer": ["Акутен облик на толеранција"],
    //         "options": ["Акутен облик на резистенција", "Акутен облик на синергизам", "Акутен облик на антагонизам", "Акутен облик на толеранција", "Акутен облик на десензитизација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тахифилаксија е:",
    //         "answer": ["Акутна форма на толеранција"],
    //         "options": ["Акутна форма на кумулација", "Акутна форма на интеракција", "Акутна форма на толеранција", "Акутна форма на синергизам", "Акутна форма на антагонизам"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тахифилаксија е:",
    //         "answer": ["Акутен облик на толеранција"],
    //         "options": ["Кумулација", "Акутен облик на толеранција", "Интеракција", "Биотрансформација", "преосетливост"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Во кои од наведените ткива лекот најтешко се дистрибуира (ако се бара 1 одговор само мозок):",
    //         "answer": ["Мозок"],
    //         "options": ["Бубрези", "Фетус", "Мозок", "Хепар", "Бели дробови"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружат точните тврдења за кумулација:",
    //         "answer": ["Кумулација е последица на одреден режим на дозирање на лекот"],
    //         "options": ["Кумулација е специфично својство на самиот лек", "Кумулација не е специфично својство на самиот лек", "Кумулација е последица на одреден режим на дозирање на лекот", "Кумулација не е последица на одреден режим на дозирање на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Ударна доза се применува со цел:",
    //         "answer": ["Да се постигне брзо тераписка концентрација на лекот"],
    //         "options": ["Да се намали тераписката ефикасност на лекот", "Да се постигне брзо тераписка концентрација на лекот", "Да се намали врзувањето за плазматските протеини", "Да се утврди ED50", "Да се утврди LD50"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Ресорпција на лековите во поткожното ткиво може да се успори со примена на (2 одг):",
    //         "answer": ["Адреналин", "Лекови во форма на суспензии"],
    //         "options": ["Адреналин", "Окситоцин", "Лекови во форма на суспензии", "Хијалуронидаза", "Лекови во форма на раствори"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Елиминација на лековите ги опфаќа процесите на (2 одг):",
    //         "answer": ["Екскреција", "Метаболирање"],
    //         "options": ["Деградација", "Пиноцитоза", "Екскреција", "Метаболирање", "Рецепторско врзување"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кај перорална апликација ресорпцијата на лековите најповеќе се одвива во:",
    //         "answer": ["Тенко црево"],
    //         "options": ["Устна слузница", "Дебело црево", "Алвеоларна површина", "Перитонеум", "Тенко црево"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кај апликација на лековите во респираторен систем ресорпцијата се одвива преку:",
    //         "answer": ["Алвеоларна мембрана"],
    //         "options": ["Плеура", "Трахеална бифуркација", "Алвеоларна мембрана", "Бронхиите", "Ларингеалната слузница"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Плацебо има:",
    //         "answer": ["Психолошко дејство"],
    //         "options": ["Афинитет", "Активност", "Психолошко дејство", "Однос помеѓу доза одговор", "Потентност"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Полувреме на елиминација е:",
    //         "answer": ["Времето за кое почетната концентрација се намалува за 50%"],
    //         "options": ["Времемто за кое почетната активност на лекот се намалува за 50%", "Времето за кое почетната концентрација се намалува за 50%", "Времето за кое се елиминира 50% од дадената доза на лекот преку бубрезите", "Времето за кое се елиминира 50% од дадената доза на лекот преку хепарот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тератогено дејство на лековите се јавува во колку се примаат ....во првите 3...... месеци на бременоста.",
    //         "answer": ["Точно"],
    //         "options": ["Точно", "Неточно"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "После завршување на претклиничките испитувања почетните клинички испитувања се изведуваат со цел:",
    //         "answer": ["Да се утврди подносливоста на лекот и максималните дози"],
    //         "options": ["Да се утврди тераписката ефикасност на лекот", "Да се утврди подносливоста на лекот и максималните дози", "Да се утврди LD50", "Да се утврди ED50"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "По пат на инхалација може да се внесуваат (2 одг):",
    //         "answer": ["Аеросоли", "Лесно испарливи супстанци"],
    //         "options": ["Аеросоли", "Масти", "Лесно испарливи супстанци", "Супозитории", "Бацили медикати"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружат двете тврдења кои се точни а се однесуваат на толеранција:",
    //         "answer": ["Не се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Е реверзибилна појава"],
    //         "options": ["Се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Не се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Е реверзибилна појава", "Е иреверзибилна појава"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружат двете тврдења кои се точни а се однесуваат на толеранција:",
    //         "answer": ["Не се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Е форма на толеранција"],
    //         "options": ["Кумулација е форма на толеранција", "Не се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Се развива спрема сите ефекти на лекот подеднакво", "Е иреверзибилна појава", "Е форма на толеранција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Избегнување на примена на сите лекови за време на гравидитет важи најмногу:",
    //         "answer": ["Првиот триместар"],
    //         "options": ["Првиот триместар", "Вториот триместар", "Третиот триместар"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Проаѓањето на хидросолубилните лекови од крв во ликвор го спречуваат:",
    //         "answer": ["Ендотел на капилари и епител на хориоиден плексус"],
    //         "options": ["Хипертпротеинемија", "Менингеоми", "Ендотел на капилари и епител на хориоиден плексус", "Ендотел на капилари и алвеоларни мембрани", "Пасивна тубуларна реапсорпција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Елиминација на лековите од ликвор оди преку (2 одг):",
    //         "answer": ["Филтрација преку хориоидни ресички", "Ативен транспорт во плексус хориоидеус"],
    //         "options": ["Дуктус торацикус", "Назолакримален канал", "Филтрација преку хориоидни ресички", "Екскреција преку тубули", "Ативен транспорт во плексус хориоидеус"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Најважни ензими битни за биотрансформација се (2 одг):",
    //         "answer": ["Монооксигенази", "Глукуронил трансферази"],
    //         "options": ["Липази", "Монооксигенази", "Протеази", "Моноаминооксидази", "Глукуронил трансферази"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Клиничко фармаколошко зачење на инхибиција на активноста на ензимите во микрозомална фракција се (2 одг):",
    //         "answer": ["Појачано и продолжено дејство на лекот", "Појава на несакани дејства од тип Б"],
    //         "options": ["Забрзана елиминација на лекот", "Појачано и продолжено дејство на лекот", "Подобра реапсорпција на лекот", "Појава на нескани дејства од тип А", "Појава на несакани дејства од тип Б"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Клиничко фармаколошкото значење на индукција на ензимите во микрозомалната хепатална фракција (2 одг):",
    //         "answer": ["Скратување на дејството на лекот", "Појава на толеранција"],
    //         "options": ["Успорена елиминација на лекот", "Скратување на дејството на лекот", "Зголемување на лекот во биофазните места", "Појава на несакани дејства тип Б", "Појава на толеранција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Намалена осетливост на организмот спрема лекот се нарекува:",
    //         "answer": ["Толеранција"],
    //         "options": ["Кумулација", "Толеранција", "Автоиндукција", "Хетероиндукција", "Резистенција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Елиминација на енестетички гасови и пареи во белите дробови се одвива:",
    //         "answer": ["Алвеоларна мембрана"],
    //         "options": ["Ларингс", "Бронхи", "Алвеоларна мембрана", "Менинги"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Способноста на лекот да се врзува за рецептор се нарекува:",
    //         "answer": ["Афинитет"],
    //         "options": ["Агонистичка активност", "Антагонистичка активност", "Афинитет", "Агонист-антагонист", "Степенаст одговор"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Брзината и степенот на апсорпција на лековите зависат од (2 одг):",
    //         "answer": ["Градбата на мембраната низ која поминува лекот", "Степенот на јонизираност на лекот"],
    //         "options": ["Градбата на мембраната низ која поминува лекот", "Метаболизмот во хепарот", "Степенот на јонизираност на лекот", "Афинитетот за рецепторите", "Брзината на протекување на крвта низ белите дробови", "Процесите на оксидација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Продолжено присуство на агонисти на ниво на рецепторите доведува до:",
    //         "answer": ["Намалување на бројот на рецептори и на нивниот афинитет"],
    //         "options": ["Нема промени", "Зголемевање на бројот на рецептори и нивниот афинитет", "Намалување на бројот на рецептори и на нивниот афинитет", "Менување на хемиската структура на рецепторот", "Зголемена пермеабилност на клеточната мембрана за јони на калциум"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Актуелното место на дејството на лекот во организмот се нарекува:",
    //         "answer": ["Биофаза"],
    //         "options": ["Профаза", "Биофаза", "Телофаза", "Циклофаза", "Целулофаза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Со биотрансформација се постигнува (2 одг):",
    //         "answer": ["Претворање на неактивен прекурсор во активен лек", "Претворање на сите липосолубилни во хидросолубилни лекови"],
    //         "options": ["Добивање на нови фармакодинамски особини на лекот", "Претворање на неактивен прекурсор во активен лек", "Зголемување на индикационот подрачје на лекот", "Претворање на сите липосолубилни во хидросолубилни лекови", "Се менуваат фармакокинетските карактеристики на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "2 од долунаведените се точни за тубуларна секреција",
    //         "answer": ["Со овој процес се елиминираат јонизирани органски киселини или бази", "Претставува активен процес"],
    //         "options": ["Со овој процес се елиминираат нејонизирани органски киселини или бази", "Со овој процес се елиминираат јонизирани органски киселини или бази", "Претставува активен процес", "Преставува пасивен процес", "Се одвива преку тубулите на жолчниот меур"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Причини за разликите во индивидуалната осетливост кон лековите можат да бидат (3 одг):",
    //         "answer": ["Генска детерминација", "Различна осетливост на рецепторите", "Разлики во структурата и активноста на ензимите важни за активација на лекот"],
    //         "options": ["Генска детерминација", "Психосоматски заболувања", "Различна осетливост на рецепторите", "Претерана гојазност", "Разлики во структурата и активноста на ензимите важни за активација на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Лековите најчесто се дозираат према (2 одг):",
    //         "answer": ["Телесна тежина", "Телесна површина"],
    //         "options": ["Генетски полиморфизам", "Телесна тежина", "Популациона генетика", "Телесна површина", "Циркардијален ритам"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои од наведените механизми учествуваат во трансмембранското пренсување на сигнали (2 одг):",
    //         "answer": ["Пренсување со посредство на G протеини и интрацелуларни втор гласник", "Пренсување со посредство на трансмембрански рецепторни протеини"],
    //         "options": ["Пренсување со посредство на дифузија", "Пренсување со посредство на G протеини и интрацелуларни втор гласник", "Пренсување со посредство на трансмембрански рецепторни протеини", "Пренесување со посредство на катехомалини", "Пренесување со посредство на коњугација", "Регулирање на ефектот на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Способност на лекот да се врзе за рецептор се вика:",
    //         "answer": "Афинитет",
    //         "options": ["Ефикасност", "Регулација", "Афинитет", "Специфичност", "Селективност"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои од следните тврдења се точни за рецепторите (2 одг):",
    //         "answer": ["Рецепторите се важни за селективноста на дејството на лековите", "Рецепторите посредуваат во дејството на фармаколошки антагонисти"],
    //         "options": ["Рецепторите се важни за селективноста на дејството на лековите", "Рецепторите не се вклучени во дејството на фармаколошките антагонисти", "Рецепторите не се важни за селективноста на дејството на лековите", "Рецепторите посредуваат во дејството на фармаколошки антагонисти", "Рецепторите се најчесто во својот состав јаглени хидрати"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои долу наведени лекови припаѓаат во групата на инхибитори на метаболизмот на лековите (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Циметидин", "Кетоконазол", "Хлорамфеникол"],
    //         "options": ["Фенитоин", "Циметидин", "Кетоконазол", "Рифампицин", "Гризеофулвин", "Хлорамфеникол"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои три од наведените органи се добро васкуларизирани (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Срце", "Ендокрини жлезди", "Црн дроб"],
    //         "options": ["Срце", "Мускули", "Кожа", "Ендокрини жлезди", "Коски", "Црн дроб"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Две од наведените молекули претставуваат втори гласник во траисмембранскиот пренос на сигнали:",
    //         "answer": ["Јони на калциум", "Фосфоинозитиди"],
    //         "options": ["Јони на калиум", "Јони на натриум", "Јони на калциум", "Јони на хлор", "Фосфоинозитиди", "Адреналин"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои долу наведените лекови припаѓаат во групата на индуктори на метаболизмот на лековите (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Фенитоин", "Рифампицин", "Гризеофулвин"],
    //         "options": ["Фенитоин", "Циметидин", "Кетоконазол", "Рифампицин", "Гризеофулвин", "Хлорамфеникол"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кои три од наведените органи се слабо васкуларизирани (3 одговори се точни):",
    //         "answer": ["Тетиви", "Кожа", "Коски"],
    //         "options": ["Срце", "Тетиви", "Кожа", "Ендокрини жлезди", "Коски", "Црн дроб"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Причини за промена на квалитетот и/или квантитетот на дејството на лекот може да бидат (3 одг):",
    //         "answer": ["Интерклеточни интеракции", "Рецепторски интеракции", "Фармакокинетски интеракции"],
    //         "options": ["Интерклеточни интеракции", "Рецепторски интеракции", "Тромбоцитопении", "Функционални интеракции", "Фармакокинетски интеракции"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Врзувањето на лек-рецептор може да биде со (2 одг):",
    //         "answer": ["Водородна, јонска или неполарни хемиски врски", "Цврсти ковалентни врски"],
    //         "options": ["Ензимски реакции", "Водородна, јонска или неполарни хемиски врски", "Адсорбентни врски", "Цврсти ковалентни врски", "Процеси на амплификација"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Од врзување на лек-рецептор може да се јави (2 одг):",
    //         "answer": ["Да се генерира стимулус", "Нема генерирање на стимулус"],
    //         "options": ["Поништување на рецепторот", "Да се генерира стимулус", "Да се биотрансформира лекот", "Нема генерирање на стимулус", "Се спречува егзоцитоза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Спрема карактерот дејството на лекот може да биде (2 одг):",
    //         "answer": ["Примарно", "Секундарно"],
    //         "options": ["Терциерно", "Примарно", "Лонгитудинално", "Секундарно", "Токсично"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Специфично дејство на лекот го диктираат (2 одг):",
    //         "answer": ["Структурата на молекулата на лекот", "Активниот дел на клетката со кој реагира лекот"],
    //         "options": ["Ендоцитозата", "Структурата на молекулата на лекот", "Вторите интраклеточни гласници", "Активниот дел на клетката со кој реагира лекот", "Трансмембранска трансмисија на сигналите"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Надолна регулација на рецепторите резултира со (2 одг):",
    //         "answer": ["Самлување на бројот на рецепторите", "Намалување на афинитетот на рецепторите"],
    //         "options": ["Промени на топиката на рецепторите", "Самлување на бројот на рецепторите", "Промени на стереокомформацијата на рецепторите", "Намалување на афинитетот на рецепторите", "Појава на рецепторни изоформи"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Процесот на врзана фракција на лекот за протеини е битен (2 одг):",
    //         "answer": ["Елиминација на лекот", "Можни интеракции со др лекови"],
    //         "options": ["Минутниот волумен на срцето", "Елиминација на лекот", "Клиренс на инулин", "Можни интеракции со др лекови", "Тератогени малформации"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Волуменна дистрибуција зависи од (3 одг):",
    //         "answer": ["Степенот на врзување на плазматските протеини", "Постоење на патолошки состојби", "Возраст и пол"],
    //         "options": ["Портален крвоток", "Степенот на врзување на плазматските протеини", "Експираторен волумен", "Постоење на патолошки состојби", "Психоагитирани синдроми", "Возраст и пол"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Перфузиониот проток и перфузиониот притисок се доминантни за брзината и обемот на лековите:",
    //         "answer": ["Со мала молекулска маса", "Со силна липофилност"],
    //         "options": ["Со голема молекулска маса", "Со мала молекулска маса", "Со хидрофилни особини", "Со силна липофилност", "Нерастворливи лекови"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Податоци за дистрибуција кај луѓе добиваме преку:",
    //         "answer": ["Мерење на концентрациите во крв, плазма, серум"],
    //         "options": ["Мерење на концентрациите на лекот во ткивата", "Мерење на концентрациите на лекот во екскреторните медиуми", "Мерење на концентрациите во крв, плазма, серум", "Мерење на концентрациите во солзи, урина, млеко"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Перорален начин на давање на лековите:",
    //         "answer": ["Предизвикува најчести несакани ефекти на гастроинтестиналниот тракт"],
    //         "options": ["Е најдобар во ургентни состојби", "Овозможува да нема ефект на прво поминување низ црниот дроб", "Предизвикува најчести несакани ефекти на гастроинтестиналниот тракт", "Може да се примени за сите лекови"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Доколку еден лек го потенцира дејството на др лек се работи за:",
    //         "answer": ["Синергизам"],
    //         "options": ["Комбинација", "Кумулација", "Полипрагмазија", "Синергизам", "Антагонизам"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "По својот состав рецепторите најчесто се (2 одг):",
    //         "answer": ["Протеини", "Нуклеински киселини"],
    //         "options": ["Протеини", "Јаки киселини", "Метилксантини", "Слаби киселини", "Органофосфорни", "Нуклеински киселини"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Со истиснување на еден лек (прв лек) од неговото место на врзување за плазмените протеини од страна на др лек (втор лек) може да се јават:",
    //         "answer": ["Несакани дејства од првиот лек"],
    //         "options": ["Несакани дејства од првиот лек", "Несакани дејства од вториот лек", "Нема несакани дејства", "Зголемување на концентрацијата на протеини во крвта", "Намалување на концентрацијата на протеини во крвта"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Кумулација е:",
    //         "answer": ["Појава при која давање на секоја наредна доза затекнува количина од претходната доза на лекот"],
    //         "options": ["Специфична особина на лекот", "Појава која се јавува само кај кардиотонични гликозиди", "Појава при која давање на секоја наредна доза затекнува количина од претходната доза на лекот", "Најчесто предизвикана со брзо елиминирање на дадениот лек"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Под афинитет се подразбира:",
    //         "answer": ["Способност на лекот да се врзе за рецепторот"],
    //         "options": ["Намалување на бројот на рецептори во присуство на лекот", "Способност на лекот да се врзе за рецепторот", "Степенот на отстапување од нормалната физиолошка функција предизвикана од лекот", "Регулирање на ефектот на лекот"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Во најпознати втори гласници од наброените спаѓаат (2 одг):",
    //         "answer": ["Јонум на калциум", "Цикличен аденозин монофосфат"],
    //         "options": ["Јонум на калциум", "Јони на магнезиум", "Јону на натриум", "Цикличен аденозин монофосфат", "Меркаптопурини", "Метилксантини"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Тубуларна секреција е:",
    //         "answer": ["Активен процес"],
    //         "options": ["Активен процес", "Пасивен процес"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Заокружи кои реакции не спаѓаат во реакции на коњугација (2 одг):",
    //         "answer": ["Оксидација", "Редукција"],
    //         "options": ["Метилација", "Ацетилација", "Создавање сулфати", "Оксидација", "Редукција"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружи точното тврдење во однос на селективноста на лековите:",
    //         "answer": ["Селективноста на лековите зависи од големината на применетата доза"],
    //         "options": ["Селективноста на лековите ја карактеризира латентен период", "Основната карактеристика на селективноста на лековите е што нема латентен период", "Селективноста на лековите не зависи од големината на применетата доза", "Селективноста на лековите зависи од големината на применетата доза"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Антидотите по својата природа се:",
    //         "answer": ["Антагонисти"],
    //         "options": ["Синергисти", "Антагонисти", "Агонисти", "Опортунисти", "Ниту едно од наведените"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Да се заокружат точните тврдења во врска со проаѓањето преку телесните мембрани на јонизирани лекови (2 одг):",
    //         "answer": ["Лековите кои се јонизирани преоѓаат преку телесните мембрани во недисоциран облик", "Во колку постои поголем процент на недисоцирани молекули на лекот, поголема количина на лекот проаѓа преку телесната мембрана"],
    //         "options": ["Лековите кои се јонизирани преоѓаат преку телесните мембрани во дисоциран облик", "Лековите кои се јонизирани преоѓаат преку телесните мембрани во недисоциран облик", "Во колку постои поголем процент на дисоцирани молекули на лекот, поголема количина на лекот проаѓа преку телесната мембрана", "Во колку постои поголем процент на недисоцирани молекули на лекот, поголема количина на лекот проаѓа преку телесната мембрана"]
    //       },
    //       {
    //         "question": "Сублингвален начин на давање на лекови се применува:",
    //         "answer": ["За да се постигне побрза ресорпција"],
    //         "options": ["За да не дојде лекот во системска циркулација", "За да се постигне побрза ресорпција", "За лекот подобро да делува на ЦНС", "За да се одбегне оштетување на срцето", "За да се одбегне елиминација преку бубрези"]
    //       },
//   {
//     "question": "Глукокортикоиди не се употребуваат кај пациенти со?",
//     "answer": ["Улкусна болест"],
//     "options": ["Кожни егземи", "Улкусна болест", "Ревматоиден артрит", "Хемолитичка анемија", "Астма"]
//   },
//   {
//     "question": "Дејствата на глукокортикоиди се (2 одг)?",
//     "answer": ["Антиинфламаторно", "Имуносупресивно"],
//     "options": ["Антиинфламаторно", "Антиаритмиско", "Антихипертензивно", "Имуносупресивно", "Бактерицидно"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои од наведените припаѓаат на системски хемостатици (2 одг)?",
//     "answer": ["Витамин К", "Фибриноген"],
//     "options": ["Витамин К", "Витамин Б12", "Еноксапарин", "Фибриноген", "Надропарин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените локални анестетици се користи како антиаритмиски лек?",
//     "answer": ["Лидокаин"],
//     "options": ["Кокаин", "Ропивакаин", "Бупивакан", "Лидокаин"]
//   },
//   {
//     "question": "Во групата на блокатори на H2 рецептори спаѓаат (2 одг)?",
//     "answer": ["Ранитидин", "Фамотидин"],
//     "options": ["Мизопростол", "Ранитидин (+фамотидин, циметидин, низатидин)", "Цетиризин", ".....атидин", ".....атидин"]
//   },
//   {
//     "question": "......... на простагландини врз слузнивцата на желудникот опфаќа?",
//     "answer": ["Инхибиција на секреција на HCl", "........секреција на слуз и бикарбонати"],
//     "options": ["Инхибиција на секреција на HCl", "........секреција на слуз и бикарбонати", "...... на крвните садови на слузницата на желудникот", "Создавање на желатинозен слој", "Сите наведени дејства?", "Ниедно од наведените"]
//   },
//   {
//     "question": ".............. третман на астма од прв избор се 2 адренергично агонисти",
//     "answer": ["2 адренергично агонисти"],
//     "options": ["1 адренергично агонисти", "Антихолинергични лекови", "Кортикостероиди", "2 адренергично агонисти"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените се комбинира со сулбактам?",
//     "answer": ["Ампицилин"],
//     "options": ["Клоксалицин", "Офлоксацин", "Амоксицилин", "Серталин", "Ампицилин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените е механизам на резистенција на микроорганизмите?",
//     "answer": ["Пренесување на бактерии помеѓу луѓето"],
//     "options": ["Пренесување на ген за резистенција помеѓу луѓето", "Намалување на брзина на проток на крв низ бубрезите", "Пренесување на бактерии помеѓу луѓето", "Намалување на ежекциона фракција на срцето", "Намалување на метаболизмот во хепарот"]
//   },
//   {
//     "question": "Витамин Д се употребува за терапија на?",
//     "answer": ["Остеомалација"],
//     "options": ["Фрактура на коски", "Бери бери", "Остеомалација", "Хипогликемија", "Тиреотоксикоза"]
//   },
//   {
//     "question": "Во групата на орални антидијабетици спаѓаат (2 одг)?",
//     "answer": ["Глибенкламид", "Репаглидин"],
//     "options": ["Глукагон", "Глибенкламид", "Нифуроксазид", "Репаглидин", "Хитрофурантоин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените невротрансмитери предизвикува инхибиторна хиперполаризација?",
//     "answer": ["Глицин"],
//     "options": ["Глутамат", "Аспартат", "Серотонин", "Норадреналин", "Глицин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените антиепилептици е исто така ефикасен во лекување на тригеминална невралгија?",
//     "answer": ["Карбамазепин"],
//     "options": ["Примидон", "Талирамат", "Карбамазепин", "Памотри...?"]
//   },
//   {
//     "question": "Гастроинтестинална иритација, КВС ефекти вентрикуларна тахикардија, аритмии или ортостатска хипотензија моторни нарушувања и симптоми на прекин на лекот се можни несакани реакции од?",
//     "answer": ["Леводопа"],
//     "options": ["Амантадин", "Бензтропин", "Леводопа", "Селегилин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените лекови дејствува преку инхибиција на синтеза на нуклеински киселини во бактериите?",
//     "answer": ["Ципрофлоксацин"],
//     "options": ["Азитромицин", "Амоксицилин", "Метицилин", "Ципрофлоксацин", "Кларитромицин"]
//   },
//   {
//     "question": "При употреба на изонијазид потребна е особена претпазливост кај пациенти со?",
//     "answer": ["Хепатална инсуфициенција"],
//     "options": ["Аритмии", "Срцева инсуфициенција", "Хепатална инсуфициенција", "Псоријаза"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените антибиотици има бактерицидно дејство?",
//     "answer": ["Клоксалицин"],
//     "options": ["Котримоксазол", "Доксициклин", "Еритромицин", "Хлорамфеникол", "Сулфаметоксазол"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените лекови припаѓа на групата антистафилококни пеницилини?",
//     "answer": ["Клоксалицин"],
//     "options": ["Азитромицин", "Клоксалицин", "Феноксиметилпеницилин", "Прокаин бензин пеницилин", "Ванкомицин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените лекови не ја намалува цревната перисталтика?",
//     "answer": ["Метилцелулоза"],
//     "options": ["Бисакодил", "Метилцелулоза", "Лоперамид", "Магнезиум алуминиум силикат"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените антиаритмици делуваат преку блокада на калиумови канали?",
//     "answer": ["Соталол"],
//     "options": ["Верапамил", "Соталол", "Пропранолол", "Пропафенон", "Дилтиазем"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените се несакани дејства карактеристични за антагонисти на бета адрнергични рецептори?",
//     "answer": ["Брадикардија", "Хипогликемија"],
//     "options": ["Брадикардија", "Тироидна дисфункција", "Белодробна фиброза", "Хипогликемија", "Тахикардија"]
//   },
//   {
//     "question": "Која од наведените групи на антихипертензивни лекови го намалуваат метаболизмот на брадикинин?",
//     "answer": ["АКЕ инхибитори"],
//     "options": ["Диуретици", "Ганглиски блокатори", "АКЕ инхибитори", "Антагонисти на алфа адренергични рецептори"]
//   },
//   {
//     "question": "Фуросемид врз нефронот делува на ниво на?",
//     "answer": ["Хенлеова петелка"],
//     "options": ["Проксимални тубули", "Дистални тубули", "Хенлеова петелка", "Собирни каналчиња"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 антибиотика делуваат преку инхибиција на бактериска ДНА гираза?",
//     "answer": ["Ципрофлоксацин", "Левофлоксацин"],
//     "options": ["Ципрофлоксацин", "Цефалексин", "Левофлоксацин", "Моксифлоксацин", "Ампицилин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од долунаведените лекови се користи за хронична долготрајна терапија на мијастенија гравис?",
//     "answer": ["Неостигмин"],
//     "options": ["Едрофониум", "Неостигмин", "Ехотиофат", "Карбахол"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од следните лекови е блокатор и на мускарински и на никотински рецептори?",
//     "answer": ["Хексаметониум"],
//     "options": ["Атропин", "Бензтропин", "Хексаметониум", "Сукцинилхолин"]
//   },
//   {
//     "question": "Атропин предизвикува?",
//     "answer": ["Мидријаза, зголемен интраокуларен притисок, циклоплегија"],
//     "options": ["Миоза, намален интраокуларен притисок, циклоспазам", "Мидријаза, зголемен интраокуларен притисок, циклоплегија", "Миоза, зголемен интраокуларен притисок, циклоплегија", "Мидријаза, зголемен интраокуларен притисок, циклоспазам"]
//   },
//   {
//     "question": "Контраиндикации за употреба на антимускарински лекови се сите освен?",
//     "answer": ["Бронхијална астма"],
//     "options": ["Глауком", "Мијастенија", "Бронхијална астма", "Паралитичен илеус и атонија на мочен меур"]
//   },
//   {
//     "question": "Одберете хипнотик кој е дериват на бензодијазепини?",
//     "answer": ["Флуразепам"],
//     "options": ["Золпидем", "Флуразепам", "Секобарбитал", "Фенобарбитон"]
//   },
//   {
//     "question": "Барбитратите го забрзуваат метаболизмот на?",
//     "answer": ["Сите наведени"],
//     "options": ["Антикоагуланси", "Дигиталис", "Гликокотикоиди", "Сите наведени"]
//   },
//   {
//     "question": "Невролептици не треба да се користат кај (2 одг)?",
//     "answer": ["Паркинсонова болест", "Хиперемезис гравидитарум"],
//     "options": ["Шизофрении", "Депресивни психози", "Хиперемезис гравидитарум", "Паркинсонова болест", "Манични растројства"]
//   },
//   {
//     "question": "Селективни инхибитори на серотонински reuptake се (3одг)?",
//     "answer": ["Флуоксетин", "Пароксетин", "Серталин"],
//     "options": ["Транилципромин", "Флуоксетин", "Литиум", "Пароксетин", "Серталин", "Халоперидол"]
//   },
//   {
//     "question": "Бромокриптин е?",
//     "answer": ["Парцијален агонист на пресинаптични допамински Д2 рецептори"],
//     "options": ["Парцијален блокатор на пресинаптички допамински Д2 рецептори", "Селективен блокатор на алфа2 рецептори", "Парцијален агонист на пресинаптични допамински Д2 рецептори", "Парцијален блокатор на аденилат циклаза"]
//   },
//   {
//     "question": "Лекови од прв избор за несоница се (2 одг)?",
//     "answer": ["Золпидем", "Лоразепам"],
//     "options": ["Квазепам", "Золпидем", "Хлоразепат", "Лоразепам", "Метронидазол"]
//   },
//   {
//     "question": "Антагонист на бензодијазепините е?",
//     "answer": ["Флумазенил"],
//     "options": ["Алпразолам", "Диазепам", "Флумазенил", "Золпидем"]
//   },
//   {
//     "question": "Кај парцијална – фокална епилепсија најдобри ефекти се постигнуваат со (2 одг)?",
//     "answer": ["Карбамазепин", "Валпроична киселина"],
//     "options": ["Фенобарбитон", "Фенитоин", "Клоназепам", "Карбамазепин", "Валпроична киселина"]
//   },
//   {
//     "question": "Сите наведени искази што се однесуваат на кардиотоничните гликозиди се точни ОСВЕН?",
//     "answer": ["Ја намалуваат концентрацијата на интрацелуларниот калциум"],
//     "options": ["Ја инхибираат активноста на На+/К+ АТПаза", "Ја намалуваат концентрацијата на интрацелуларниот калциум", "Ја зголемуваат вагусната активност", "Ја продолжуваат рефрактерноста на AV чворот"]
//   },
//   {
//     "question": "Лекови кои најчесто се користат во третман на срцева слабост се?",
//     "answer": ["Сите горе наведени"],
//     "options": ["Кардиотонични гликозиди", "Диуретици", "АКЕ инхибитори", "Сите горе наведени"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од следниве лекови се класа Ic антиаритмици?",
//     "answer": ["Флекаинид"],
//     "options": ["Флекаинид", "Соталол", "Лидокаин", "Верапамил"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои се најчестите несакани дејства од примената на антидепресиви (2 одг)?",
//     "answer": ["Ретенција на урина", "Седација"],
//     "options": ["Еуфорија", "Забрзана перисталтика", "Ретенција на урина", "Седација", "Зголемена саливација"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој лек припаѓа на групата на антагонисти на леукотриенски рецептори?",
//     "answer": ["Зафирлукаст"],
//     "options": ["Беклометазон", "Тиотропиум", "Зафирлукаст", "Кромогликат"]
//   },
//   {
//     "question": "На ниво на дисталните тубули делува еден од долунаведените диуретици?",
//     "answer": ["Хидрохлортиазид"],
//     "options": ["Спиринолактон", "Хидрохлортиазид", "Фуросемид", "Амилорид"]
//   },
//   {
//     "question": "Ранитидин ја намалува секрецијата на желудечната киселина преку?",
//     "answer": ["Блокада на хистамиснки H2 рецептори"],
//     "options": ["Инхибиција на протонска пумпа", "Неутрализација на желудочната содржина", "Стимулација на хистамински H2 рецептори", "Блокада на хистамиснки H2 рецептори", "Блокада на М1 мускарински рецептори"]
//   },
//   {
//     "question": "Кое од долунаведените несакани дејства е како резултат на употреба на клонидин?",
//     "answer": ["Седативно и хипнотично средство"],
//     "options": ["Паркинсонов синдром", "Седативно и хипнотично средство", "Агранулоцитоза и апластична анемија", "Сува кашлица"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои од наведените бактерии се резистентни, на кларитромицин (2 одг)?",
//     "answer": ["Ентеробактерии", "Псеудомонас"],
//     "options": ["Хеликобактер пилори", "Ентеробактерии", "Легионела пневмофила", "Мораксела катаралис", "Псеудомонас"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените локални анестетици главно се користи за регионална анестезија?",
//     "answer": ["Прокаин"],
//     "options": ["Дибукаин", "Алфентанил", "Прокаин", "Коакин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените лекови го намалува крвнио притисок преку дејство на ЦНС?",
//     "answer": ["Клонидин"],
//     "options": ["Еналаприл", "Нифедипин", "Клонидин", "Метопролол"]
//   },
//   {
//     "question": "Во групата на седативни антихистаминици спаѓаат 2 од наведените?",
//     "answer": ["Фенирамин", "Хлорфенирамин"],
//     "options": ["Фенирамин", "Фенилефрин", "Лоратадин", "Левоцетиризин", "Хлорфенирамин"]
//   },
//   {
//     "question": "Ципрофлоксацин е антибиотик кој припаѓа во групата на?",
//     "answer": ["Кинолони"],
//     "options": ["Пеницилини", "Цефалоспорини", "Макролиди", "Кинолони"]
//   },
//   {
//     "question": "Сите наведени искази се точни во однос на фармаколошкото дејство на нитратите ОСВЕН?",
//     "answer": ["Ја зголемуваат потребата на миокардот за кислород"],
//     "options": ["Ја намалуваат потребата на миокардот за кислород", "Предизвикуваат дилатација на коронарни крвни садови", "Предизвикуваат релаксација на сите мазни мускули без оглед на локализацијата, инервацијата и причините за спазамот", "Ја зголемуваат потребата на миокардот за кислород"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените ендогени вазоконстриктори го стимулираат ослободувањето на алдостерон од надбубрежните жлезди?",
//     "answer": ["Ангиотензин 2"],
//     "options": ["Ангиотензиноген", "Ангиотензин 2", "Ангиотензин 1", "АКЕ"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените лекови припаѓаат на групата на селективни инхибитори на превземање на серотонин?",
//     "answer": ["Флуоксетин", "Циталопрам"],
//     "options": ["Мапротилин", "Флуоксетин", "Ребоксетин", "Циталопрам", "Фенелзин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените лекови припаѓаат на 2ра генерација на антипсихотични лекови?",
//     "answer": ["Оланзапин", "Рисперидон"],
//     "options": ["Халоперидол", "Оланзапин", "Флупентиксол", "Хлорпромазин", "Рисперидон"]
//   },
//   {
//     "question": "Нарушен срцев ритам предизвикан од употребата на дигоксин е како резултат на?",
//     "answer": ["Намалена спроводливост на АВ јазолот"],
//     "options": ["Намалена спроводливост на АВ јазолот", "Зголемена симпатичка активност", "Намалена контрактилност на миокардот", "Забрзана спроводливост преку АВ јазолот", "Забрзана срцева работа"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените несакани дејства се карактеристични за органските нитрати?",
//     "answer": ["Главоболка", "Постурална хипотензија"],
//     "options": ["Главоболка", "Гит пореметувања", "Бронхоконстрикција", "Постурална хипотензија", "Torsade de points"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените припаѓаат на НСАИЛ?",
//     "answer": ["Целекоксиб", "Ибупрофен"],
//     "options": ["Метадон", "Оксикодон", "Фенталин", "Целекоксиб", "Ибупрофен"]
//   },
//   {
//     "question": "Посочете ја вообичаената причина за смрт поради предозирање со хипнотици?",
//     "answer": ["Депресија на медуларниот центар (респираторен)"],
//     "options": ["Депресија на медуларниот центар (респираторен)", "Хипотермија", "Церебрален едем", "Статус епилептикус"]
//   },
//   {
//     "question": "Патофизиолошката основа на Паркинсоновата болест е?",
//     "answer": ["Селективен губиток на допаминергични неврони"],
//     "options": ["Селективен губиток на допаминергични неврони", "Губиток на некои холинергични неврони", "Губиток на ГАБА ергични неврони", "Губиток на глутаматни неврони"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од следните бактерии се резистентни на кларитромицин?",
//     "answer": ["Enterobakterii", "Pseudomonaspp"],
//     "options": ["Bacillus species", "Helicobacter pylori", "Enterobakterii", "Pseudomonaspp", "Moraxella catharralis"]
//   },
//   {
//     "question": "За лекување на стафилококна сепса се употребуваат?",
//     "answer": ["Ванкомицин", "Цефуроксим"],
//     "options": ["Ванкомицин", "Цефуроксим", "Еритромицин", "Нитрофурантоин", "Мидекамицин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој од наведените лекови дејствува преку инхибиција на ензимот РНК полимераза?",
//     "answer": ["Рифампицин"],
//     "options": ["Азитромицин", "Амоксицилин", "Метицилин", "Рифампицин", "Кларитромицин"]
//   },
//   {
//     "question": "За лекување на улцеративен колитис се употребува?",
//     "answer": ["Сулфасалазин"],
//     "options": ["Сулфасалазин", "Рифампицин", "Етамбутол", "Ципрофлоксацин"]
//   },
//   {
//     "question": "Од групата на мукопротективи за третман на улкус се користат следните лекови (2 одг)?",
//     "answer": ["Хелати на бизмут", "Мисопростол"],
//     "options": ["Омепразол", "Хелати на бизмут", "Есомепразол", "Симетикон", "Мисопростол"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените лекови припаѓаат на класа Ib антиаритмици?",
//     "answer": ["Лидокаин", "Фенитоин"],
//     "options": ["Хинидин", "Лидокаин", "Пропафенон", "Фенитоин", "Флекаинид"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој лек од класа III антиаритмици може да биде ефикасен во третманот на вентрикуларни аритмии да ја продолжува фаза 3 од срцевиот акциски потенцијал и да ги блокира калиумовите канали?",
//     "answer": ["Амиодарон"],
//     "options": ["Есмолол", "Амиодарон", "Лидокаин", "Пропафенон", "Хинидин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кои 2 од наведените припаѓаат на групата опијати?",
//     "answer": ["Метадон", "Оксикодон"],
//     "options": ["Метадон", "Оксикодон", "Фенталин", "Морфин", "Хероин"]
//   },
//   {
//     "question": "Кој лек спаќа во иреверзибилни некомпететивни инхибитори на МАО?",
//     "answer": ["Фенелзин"],
//     "options": ["Фенелзин", "Серталин", "Моклобемид", "Миансерин", "Тразодон"]
//   },
//   {
//     "question": "Механизмот на дејство на Ланзопразол опфаќа?",
//     "answer": ["Инхибиција на дејство на H+/K+ ATPаза"],
//     "options": ["Неутрализација на желудочната киселина", "Зголемување на pH на желудочната содржина", "Инхибиција на дејство на H+/K+ ATPаза", "Создавање на механичка пречка за дејството на HCl врз улкусот", "Блокада на H2 рецептори"]
//   },
//   {
//     "question": "Како антагонист на мускаринските рецептори кај пациентите со хронична опструктивна пулмонална болест се користи?",
//     "answer": ["Тиотропиум"],
//     "options": ["Салметерол", "Салбутамол", "Кромогликат", "Будесонит", "Тиотропиум"]
//   }
]

